（金庸撚）單論劍法，令狐沖勁定獨臂楊過勁？

有睇開金庸既大家，都知主角群中有兩個受益於獨孤求敗，分別係神鵰既楊過，同笑傲既令狐沖。

先講令狐沖。令狐沖學既獨孤九劍，係由風清揚傳授，風老將九劍既要旨教比令狐沖，包括：總訣式、破劍式、破刀式、破槍式、破鞭式、破索式、破掌式、破箭式、破氣式等等，總訣式既基礎理論包括「敵人招數中之最強處，便是最弱處，最強處都能擊破，其餘自是迎刃而解了」、「無招勝有招」、「觀察對方招式，迅速找到破綻，攻其所必救」等等，明白總訣大綱之後，更有八式去教使用九劍使用者，如何運用九劍對付不同武器使用者

係一套悟性越高，變化越多，層次越高既劍法。風老

應該係獨孤九劍最勁?

連登仔都唔夠佢地打？

用成點無人知，但令狐沖用成點，大家睇過笑傲都知，我唔詳述喇。（上面high到個制，未打完就出左post)
到楊過喇。楊過受惠於求敗既武功，就係：「重劍無鋒，大巧不工。」
劍法著重簡單既劍招，例如順刺、逆擊、橫削、倒劈等等，威力在於內力，劍理哲學是：越是平平無奇的劍招，對方越難抗禦。比如挺劍直刺，只要勁力強猛，威力遠比玉女劍法等變幻奇妙的劍招更大。但若非使用比平常長劍重數十倍的重劍，這門劍法也施展不出，尋常利劍只要輕輕一抖，勁力未發，劍刃便早承受不住而斷了。

由於重劍須以強大內力方能施展，故此楊過在悟劍過程中，也在神鵰的指引下，跟隨獨孤求敗修習內力的過程修練。先是持玄鐵重劍抗衡山洪與流石，既練劍又練氣。後來換持木劍在山洪、大雪中修練。最後手持木劍進入大海怒濤習劍，刺擊之聲由輕至響，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響，在海潮中迎波擊刺，劍上所發勁風已可與撲面巨浪相拒。

去到神鵰中後期，楊過用重劍，同令狐用九劍，其實都係無招，但以威力而言，感覺上內外兼修既楊過，似乎更強，再睇神鵰劍塚對求敗既一生描述：
第一柄是無名利劍：「凌厲剛猛，無堅不摧，弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。」

第二柄是紫薇軟劍：「三十歲前所用，誤傷義士不祥，悔恨無已，乃棄之深谷。」[2]故不在劍塚之中，以一長條石片代表。

第三柄是玄鐵重劍：「重劍無鋒，大巧不工。四十歲前恃之橫行天下。」外表黑黝，劍身深黑之中隱隱透出紅光，三尺多長，共重八八六十四斤（新修版改為九九八十一斤），兩邊劍鋒都是鈍口，劍尖圓圓的似是個半球。[3]

第四柄是腐朽木劍，原因是獨孤求敗「四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。」

似乎九劍係求敗用第一二柄劍時所創，而玄鐵劍法係求敗吸收左早期經驗後所悟出既劍法，所以，我認為楊過劍法勁過令狐沖

功夫對打有所謂 一膽二力三功夫
內力勁基本上已經贏咗大半

但如果真係單論劍法
好似令狐沖同人比劍古惑要求唔准使用內力咁
咁佢劍法應該係高好多

雖然大家都係無招勝有招
但有九劍係指融會咗啲通用法則
玄劍似係大大力鳩劈

書劍入面咪有兩個看門大隻佬
用一碌棍打走哂班用「精妙」武功既人
可能就係樓主想要既解答

用獨孤求敗嘅分類
楊過係重劍階段 沖兒係無劍階段 所以單論劍法係令狐沖高一級
計堆內力就十個令狐沖都唔夠一個楊過打

第三階段唔係以氣御劍咩? 令孤沖似第一階喎

單論劍法梗係令狐沖啦

你都識講，重劍劍法靠內力，以力破巧，無內力既話打條毛

第一階利劍 睇返介紹係講究快猛 用招式贏人 但係九劍明顯係無招 都唔講究利劍嘅迅猛之勢 所以我覺得應該理解為最後嘅無劍階段
而且如果冇內力嘅情況下 重劍係揸住舊鐵鳩劈 無章法可言

就劍法嚟講應該係令狐沖
重劍係內力鳩砍咁解

我明你意思，咁假設楊過唔用玄鐵劍，作海濤練劍後，用木劍都劈得斷樹。楊過用木劍，境界上應該比玄鐵劍更高，當然，作係木壇上最終戰打金輪國師都提過，唔拎玄鐵劍出黎同金輪打真係托大了。

假設楊過以木劍境界，同令狐沖用木劍對打，相對地「二力」既影響細左，換言之唔可以屈武器，係咁既情況下，楊過唔夠抽？
玄鐵劍法真係大力鳩劈咁簡單？
楊過既劍法，其實都無招，後期佢見到覺遠之後，都發現自己係「後發先至」......
風老都提過，沖哥劍法中，破掌破氣兩式未成熟，楊過雖然無正式學過九劍，但對掌法，內功既認識一定遠比沖哥深，對佢而言，以劍破掌、破氣，唔會比沖哥好？
我覺得劍法境界都係過兒勁d

溝女功楊過贏晒

沖哥都唔差，盈盈儀琳都好索，貴精不貴多嘛
索爆楊過得小龍女一件姐

靚仔到要戴面罩遮住，武功未必最高係佢，論媾女能力最高亦唔係佢係韋小寶。
但論到有能力唔撚使做啲乜淨係除個素顏俾啲女望一望就足夠令啲女唔止媾返佢轉頭重要為佢死為佢亡，除左楊過之外邊個得？
而且佢既靚仔程度殺傷力甚廣。幼齒至未熟郭雙，熟至三四十路中女老處李莫愁都為佢所動。黃容其實都搭糖不過self-denial所以先趕Q走佢廢事夜長西水多出事失節。
而裘千尺就因為停左經冇荷爾蒙先唔過電。

論武功根本n個討論區n個網友討論過n次根本冇乜結果。
有人話張無忌武功高過楊過咩？但金庸自己又講過年代越遠武功越強喎。
而且你張無忌咁撚蠢實戰時盞比蠱惑仔楊過耍。試問楊過大功未成之前每一次比武有邊個對手唔係高武功過佢。咪又係次次靠食腦贏。

有人話掃地僧力牆最勁咩？韋小寶一支鬼熗又搞掂。

所以論武功嘥氣。

唔信既大家再嚟研究下俾楊過電親既受害人咩反應或做出啲乜:

1) 洪靈波 - 原本同佢師父李莫愁一樣殺人唔眨眼。但見到楊過扮個一身泥污既鄉下佬打擾佢都竟然冇落手。只因如書中所講隱隱見到楊過其實眉目清秀。其實亦即好似吳彥祖如過著到好似香港漁業商會個李彩華咁國貨公司白色棉質背心咁一樣遮唔到佢浸型味。

2) 李莫愁 - 呢個女人自戴帽之後終其一生為禍人間殺人無數，都係緣自佢對陸展元既愛。如過愛既反面就係恨。咁李莫愁一生恨天下恨蒼生恨盡人世間。可想佢對陸展元既愛有多深。
但竟然古墓之中，俾毛都可能未出齊既小鮮肉楊過攬一野就宵魂入鬼情慾暗生。

如果楊過攬上啲又或者攬落啲而唔係攬腰既話可能李莫愁連何婉君係邊個都唔記得。繼而之後同小龍女爭奪既唔係九陰真經或玉女心經而係楊過本人。

可惜楊過唔識食。好死魚而唔好中女。如果唔係江湖上可以死少好多人。
其實識食梗係揀中女。而李莫愁重要係中女加老處呢個蓋世配搭床上極品。
搞得掂真係乜都同你玩。
Anyway......

3) 小龍女 - 呢件死魚半港女唔使多講。本來石女咁又聽師父話半點不違師訓而且摒絕七情六慾。但都最終死喺靚仔手上重要玩埋師生姊弟戀可歌可泣為楊過受盡折磨甚至為救愛郎跳IFC想佢死左條心免受情花毒害直教生死相許。問世間情為何物？你真係以為係"情"令人生死相許咁天真？咪又係因為楊過靚仔。你試下楊過成個劉江華或張志剛咁既樣睇下邊個同你生死相許？

4) 陸無雙 - 一眾楊過靚仔女死者中唯一有幸俾楊過搾過下波邊或南半球既幸運兒。
書都講過佢同師父師姐一樣陏啲就殺人。重要係見有人啤下佢就殺。
但見到楊過一樣冇殺。咩呀？靚仔係有特權架啦！
你估佢真係肋骨傷到行唔陏咩？你又估佢真係信楊過咁既鄉下仔真係識幫人推返啱條肋骨咩？咪咁阿嬌啦！唔通開口叫楊過"搾下我啦"咁咩？

5) 郭芙 - 呢件港女雖則冇乜叫話為左楊過要生要死，但鍾意人鍾意到見件件仔都收到做兵偏係呢件靚仔唔肯入伍，重要之後話左聚佢做老婆又走數就情緒失控斬人隻手落嚟。
之後嫁埋人做左人妻都重成日諗住呢件得不到既遺憾。

6) 程英 - 佢都算係最含蓄既一件受害者。但為左楊過終身做處女都已經話左你知佢中毒有幾深。

7) 公孫綠萼 - 呢件犀飛利囉。原本乖乖孝順女對父母聽聽話話。但中左毒之後乜都敢死。大膽到知到楊過昅緊佢就大庭廣眾都可以寬衣解帶除剩個薄咯俾楊過睇。
之後見冇行就直情為左楊過跳入情花叢死俾你睇。一眾受害者中最轟轟烈烈既一個。可以做關淑儀"一切也願意"或周華健"為愛情受傷"MV女主角。

8) 郭雙 - 呢件未熟少女原本情逗未開不知情為何物。但就未知咩叫愛情就已經喺楊過除面具嗰一刻精神上俾楊過飲左頭淡湯。自此毒入骨髓終生不解。終生尋尋覓覓心無依歸，感情無法得到著落。最後出家為尼創立娥眉派收留無數同是天涯淪落老處女。

可見楊過靚仔既威力，俾其他人武功威力更大。
冇佢咁靚仔，可能唔會有娥眉派。
邊個話佢對武林冇貢獻同我死出嚟食左滅絕師太佢!

仲未有潮文睇

論點駁唔到，討論下武功強弱都係為左j下金庸，不過不得不提，係郭襄

沖哥利劍stage 過兒重劍stage

楊過如果唔係斷左隻手，唔係只食一件小龍女，就真係開後宮都得，唉
玩下金庸無雙/群俠傳五食撚哂d女主補完下先

重劍要內力推先可以做到個種境界
九劍唔洗用內力都出到
論劍意嚟講九劍肯定好過重劍

個問題係，單以劍意論，重劍可唔可以算係化九劍理論（繁）為簡？

重劍個理念大概係一力破十會
而強大內力去破解對手招式
但係九劍係一套接近「無形」嘅劍法
對手有咩招式就用咩方法去破
就境界嚟講九劍較為接近金庸所寫嘅劍法頂鋒
但係實戰上前者會好容易就打倒後者

講真金庸14本天書之中，令狐沖一定最屈 依家美國國防部都係參考令狐沖招破箭式製造愛國者導彈防禦系統 講降龍18掌佢又話有破掌式 講玄鐵劍佢又話有破劍式 講內力佢又話有破氣式 講鷹眼佢又話有破箭式 講ironman佢又話有吸星吸哂佢D能源

講x博士佢又話令狐沖冇招冇式X博士都讀唔到佢心

如果你以為磁力王應該贏既話，SORRY，你應該重睇一次笑傲江湖 根本冇得贏，你搵金屬掉令狐沖佢有破箭式 你開槍射佢佢都有破箭式 核彈佢都有破箭式 近戰佢有吸星， 一掂到你就玩完 仲有你冇以為生化武器可以搞掂佢，佢有易筋徑backup，一轉身咩毒都排哂出黎。

咁你話襯令狐沖沖緊涼冇劍個時偷襲佢就OK，錯!!!! 令狐沖既外掛易根經練到登峰造極，應該有模枋掃地憎既身法同氣場等等 古時都係靠佢既氣場保護大家免受台風襲擊 李氏力場都係佢既弱化版

令狐沖係唯一一個可以係20世紀生存既劍客，神盾局都發明緊時光機，番去古代搵令狐沖加入avengers 超級撒亞人孫悟空都要行埋一邊

以後講邊個最好打post除左行運超人，叮噹，孫悟空，仲可以加埋令狐沖

因為有內功推動，
簡單黎講一膽二力三功夫，
理得你功夫再好，你160cm 90磅，對19x cm 2xx磅the rock身型既人，人地唔識功夫，下下直拳，你都唔會夠打

單用實體劍劍法係令狐沖，但天龍講過6脈神劍都叫劍法，咁楊過計埋內功入劍法，令狐沖就實輸，要講計唔計內力

劍法段譽係會比人破到，但計埋內力加六劍齊發，同佢打真係行都行唔到埋去......
段譽潛力爆發既話，應該無人夠佢抽添......
即係話，如不計內力在內，大家認為九劍勁過重劍，令狐劍法好過楊過？

劍式上睇唔到楊過有乜特別之處 (我理解內力唔係劍法)
得玉簫同玉女劍法係比較強
玄鐵明顯係鳩劈 你擋到又點?劍都打爆你

MK沖乜野都破到 (除左氣)
岩岩學識左九劍打贏當世用劍既強人

如果楊過唔比用內力 我諗好快會落下風

正常黎講，楊過好打d係應該，楊過結局時應該成40歲，練多令狐沖好多年功

其實俾把倚天劍沖哥，
再俾佢練16年易筋經，
都好有可能抽贏楊過。

單論劍法

上面又咩拳呀掌呀重劍呀內力呀溝女呀

係咪唔識字

令狐學九劍時，風老已講過，如敵人內力高於自己，用破氣式也不能勝;
若對打，以小說裡面兩人嘅狀態，楊過一定贏;
當然令狐沖最後學左易筋經，修練幾年就好難講

你當程瑛，陸無雙，郭芙，郭襄流架？

其實每個 Stage 都相輔相承，無得獨立去睇。
根本係獨孤求敗既經驗，無利劍時期就無紫薇軟劍個 Stage，無紫薇軟劍個 Stage 就唔會悟到(開始無招勝有招)重劍個 Stage，無重劍個內功同利劍個基本就算比你知草木竹石亦可為劍個 Stage。
我個人睇返沖哥係 Skip 左重劍直去無劍，而楊過係去到一層層咁上，去到重劍同無劍之間個 Stage。
點睇都係楊過屌打沖哥

段譽六脈神劍一個收哂mk仔同沖兒皮
不過最勁都係連登仔

其實出文要講前期/後期。
即以小說中段定結局作準。
亦要講，
單以劍法去判斷，定整體劍法內力使用作準。

上面好多都離左題。

如果要以整體講，
令狐沖肯定贏，雖然劍法只係識獨的初段/9劍。
但配上無敵內功吸星大法。
楊過學到獨的最強劍法，都只以內力作推動。
根本就唔夠打。

楊過收皮啦
郭靖都贏唔到

收皮啦, 自己唔識內力要人讓仲敢話高手
同殘廢有咩分別

令狐沖有易筋經backup

我覺得楊過唔係鳩劈，
如果唔係佢都唔洗拎木劍一鳩練練練，
去做掌上壓都得啦。

就好似拳手咁，
用力方法其實都要練。

所以玄鐵重劍既然係一力降十會，
發勁方面一定好講究。

兩者有唔同

重劍以力破巧 一劍攻埋黎 你無得守
簡單講係破防 但你可以避 可以反攻

九劍係攻敵之不得不守 你攻佢時
佢永遠攻返你更致命既地方
你只能換血 一係放棄唔攻

我反而覺得唔會係重劍贏
只會有兩個結果

一 重劍用者無必死決心 咁佢每攻一劍
都會比九劍反制 單方面被壓制 重劍敗

二 重劍用者有必死之心 以死相搏
而九劍本身就係只攻不守
結果係雙方瞬間受到致命一擊 打和
兩邊死哂

重劍本身就一定要包括內力，唔可以分開計

真係打
好大機會係沖哥後發先至
首先一劍插穿過兒個頭
然後比過兒既重劍餘力垂直斬開一半

玄鐵劍法要內力深嘅人先用到
單係學習門檻已經高好多

玄鐵劍法同獨孤九劍一樣
最終都係追求無招勝有招嘅境界
但明顯玄鐵劍法更加接近
唔攞劍都發揮到

唔洗爭
石破天一巴車死佢兩個

玄鐵重劍就係講緊鳩劈
講緊如果把劍夠硬，內力夠勁，根本唔需要劍招。
勁大力鳩劈過去，對手根本擋唔到卸唔走。
而事實上把劍太重根本用唔起咩花巧劍招，重劍自然有重劍既斬法。

拎木劍斬只係練內力點樣收發自如(以致唔會斬爛把劍)，唔係練劍法。

好簡單，你諗吓千鳥定雷切勁啲就知道答案

獨孤九劍可以點面對無劍招嘅「劍法」

睇返求敗嘅stage
明顯係反樸歸真

你未夠功力就話要招式
功力深厚就隨便打都係招

你要論劍招高低 當然係九劍高啲
但你如果要比較人物高低
咁就要比埋內力

你講得啱

要比喻
楊過就等如職業殺手體能加上整體技術
令狐沖就好似劍道運動員主打攞點得分

你叫運動員同殺手打佢死撚硬
不過調返轉殺手玩比賽都會完全發揮唔到

所以睇大家講劍法係點

劍法悟性都係門檻

破氣式有教口訣，但風老無比沖哥練
多數獨孤求敗有諗過點樣破呢個Case

無劍法都有破綻，九劍唔係無破綻。
只係後發先至，對方攻到你破綻之前就死。

大家都無招只會鬥斬破綻，睇下邊個快

所以東方不敗咁勁就咁解，天下武功………
講咩撚都冇用，你望都未望到一針穿頭

真係打起上嚟令孤沖肯定瘋狂攻擊楊過隻斷臂

東方死嗰下真係好慘。

btw點解你唔係叫一氣化三ching

蕭峰表示 一掌打柒曬你地啦

九劍最後其本上就係寫輪眼
你要洞悉到對方招式先可以後發先至

但重劍唔係無招而係得返最簡單嘅動作
即係普通人都知你會點但阻唔到你咁解

所以上面話令狐沖先刺中楊過然後被劈開兩半係好合理

破掌式

...用英雄聯盟 黎做個比喻

無論對手係乜撚段位, 我用劫勝率100%
後來我玩厭左, 於是改用索拉卡, 勝率一撚樣係100%
點知我用索拉卡傷撚左一條囡個心, 於是唔再玩索拉卡
改玩艾希, 結果勝率都一樣係100%...

到最後我無論玩乜撚野英雄,
就算對手係乜撚人都好, 我勝率都始終係100%

咁樣請問我玩乜撚野先係最勁?
.
.
.
後來
有個叫Faker既人 學我當年玩劫
又有個叫PraY既 學我玩艾希
重有個GorillA 學埋我點玩索拉卡

唔知 佢地又邊個會勁D?

楊過持重劍，以十成功力向令孤沖使出一式直刺。『太慢了，』令孤沖心想，並把手上長劍筆直指向楊向的眉心。不料楊過既不閃，也不檔，連人帶劍被刺穿了頭顱。『仆街…中…』還來不及說出遺言，令孤沖就被尚有餘力的重劍貫入胸膛，一分為二。

當世兩位高手，就這樣雙雙歸天去了。

有趨勢睇到金庸小說愈近代嘅人愈廢
所以楊過同令狐沖應該係兩個level

所以你明點解九劍有破氣式。

如果佢唔拎重劍呢，
好似打金輪咁，
用接近 內力收放自如，利劍勝重劍 嘅境界去打呢。

九劍宗旨係只攻不守
攻敵之不得不守

就算有破氣式都唔會有分別

所以係反擊技同破防技嘅分別?

但當楊過與金輪法王於襄陽城外火台決鬥時，將法王手中金輪打落而自己手中劍也同時折斷後，自認為自己未達劍魔「木劍勝鐵劍，無劍勝有劍」之境，因他認為若玄鐵劍在手即能取勝。

其實如果佢去到哩個境界，
我覺得佢會勝令狐沖，
因為玄鐵劍法講嘅係以重克輕，
大巧不工唔係無巧，
係我拎咗最重哩個優勢，
同你玩以重克輕。

如果可以真正收放自如，
應該唔存在上面巴打講嗰種慢。

LOL弱智GAME

上面果d 我諗真係大部份都冇睇過書
所謂單論劍法呢件事係on9
金庸入面內功 大於一切 ,
內功同劍法唔係分開兩樣野
而係冇內功你就冇劍法 , 有劍法你冇內功亦都冇用
講境界明顯係重劍 > 九劍
重劍亦都唔係純粹係靠內力亂斬
而係唔以其他門派劍法偏靈巧既方式
改為靠重劍用最基本既直刺 / 橫削等等
簡單d講就係 你係到舞一輪 都唔夠我直接一下斬落黎有用

邊有得咁比
就好似健美人走去打mma 咁

點解劍宗華山派被人話入左歧途
因為金庸世界裡面絕頂高手 無一個係內力內功弱
內力係要年份浸淫
而武功套路可以速成 相對內功
劍宗用劍法取巧 依家年輕係勁
但長久練落內力唔夠深厚
劍法幾勁幾快 對手反震一下你已經重傷
倚天張三峰勁 唔係勁在身法快 係佢百鳩幾年內力
獨孤求敗由利劍去到無劍 都係因為年份夠 內力上左去 摘葉飛花皆可傷人 有無工具輔助都唔重要

利申 睇過5本金庸小說

補充

但如果想像下楊過咁既內力識九劍用木劍打金輪會點

楊過重力，剛
令狐沖重靈巧，柔
兩個未對打過真係唔知邊個贏
但楊過先用玄鐵重劍劈爛金輪國師啲輪贏咗，但16年後用廢劍同金輪國師畀佢金輪整到碎晒，就冇得使劍用掌對打
如果係咁，照計令狐沖喺劍藝上應該係比楊過更強，楊過嘅強係因為玄鐵重劍令佢嘅劍法無堅不摧
相反令狐沖連東方不敗同岳不群都能打贏，用嘅都係劍藝而非內功
楊過只能用玄鐵重劍同令狐沖打，否則會收皮

事業有專攻，
一個拎咗時間練內力，
一個拎咗時間練劍招。
邊有得合體，龍珠先得。

咁同瘋狂攻擊東方不敗條J有咩分別？

我諗你先係分開左2樣野
明明求敗本身就冇話過佢無劍個時冇內力
金庸咁多本書 做到所謂草木竹石都可以屌打人既 有邊個唔係內功勁

Agree with you

係撚打得贏東方

一樣係打唔中

圍毆喎 仲要攞條死基佬做威脅

你睇邊本書嘅令狐沖贏到東方不敗
3打1喎
單挑我諗佢連平手都做唔到

係喎自膠 太多年前睇笑傲小說，細節唔記得了

合到體個個咪係求敗囉
咁而家題目講劍法 係咪又要分開內力去睇
如果唔係 令狐沖本身都內功咁廢 又點去對比
咁不如直接話佢地2個用劍對打邊個贏仲好 咁我都會買楊過贏

其實3打1都下風
單打既話 MK沖就算睇到破綻 都唔夠快去打佢

你閱讀方面有咩障礙
我邊段文字講緊獨孤求敗無劍冇內力
我講緊個標題話單論劍法係冇可能
講武功就一定要講埋內力
你做乜鳩 ?

令狐沖唔叫打得贏東方不敗喎
三打一加人質

我知道了啱啱都google返，太耐之前睇小說，細節唔記得了只記得東方不敗最後輸咗

其實好難分，因為玄鐵劍法本身就係用內功同重量一力降十會，咁點分啫

你冇理由話C朗同美斯一樣身型邊個贏，
C朗個踢法本身就係同自己個身型配合先有用。

咁你點得出重劍>九劍
講境界明顯內力max既九劍比重劍水平
更有可能做到草木竹石均可為劍

將狗劍化為兵法，攻敵所必救，境界更高，一人敵不足學，學萬人敵

金老都係行呢條路，功夫再好都無用，有腦最緊要，所以韋小寶先係最勁

更廢
事實就係獨孤求敗九劍之後
發現內力先係一切 再配合重劍就無敵天下
點會認為楊過退返去玩九劍會有咩奇效

我覺得係死左唔係輸左

睇你點睇

九劍點會係利劍lv

所以我覺得題目問得好難定
你拎人比楊過vs令狐沖 我就覺得答案大家都會揀楊過
你問劍法比 點比九劍同重劍
而家大家都只係用楊過重劍vs令狐沖九劍
咁仲係咪比劍法

花劍劍擊比賽 - 沖贏
劈友對打 - 過贏

調返轉諗，假設兩條友內力一樣，都係無內力，內力=0呢。

兩個無內力既楊過，一個用重劍，一個用九劍，邊個贏？

無內力玩重劍lv=自殺

講到明係咁多境界
無劍前就係重劍 , 楊過係重劍
令孤沖係仲需要靠劍 點可能係草木竹石可為劍呀
事實上佢就肯定係重劍前既境界
講埋d on9判斷

李小龍打MMA
都輸硬就係咁解

楊過最後好似唔係用重劍咖WOR

BTW

講真金庸14本天書之中，令狐沖一定最屈 依家美國國防部都係參考令狐沖招破箭式製造愛國者導彈防禦系統 講降龍18掌佢又話有破掌式 講玄鐵劍佢又話有破劍式 講內力佢又話有破氣式 講鷹眼佢又話有破箭式 講ironman佢又話有吸星吸哂佢D能源

講x博士佢又話令狐沖冇招冇式X博士都讀唔到佢心

如果你以為磁力王應該贏既話，SORRY，你應該重睇一次笑傲江湖 根本冇得贏，你搵金屬掉令狐沖佢有破箭式 你開槍射佢佢都有破箭式 核彈佢都有破箭式 近戰佢有吸星， 一掂到你就玩完 仲有你冇以為生化武器可以搞掂佢，佢有易筋徑backup，一轉身咩毒都排哂出黎。

咁你話襯令狐沖沖緊涼冇劍個時偷襲佢就OK，錯!!!! 令狐沖既外掛易根經練到登峰造極，應該有模枋掃地憎既身法同氣場等等 古時都係靠佢既氣場保護大家免受台風襲擊 李氏力場都係佢既弱化版

令狐沖係唯一一個可以係20世紀生存既劍客，神盾局都發明緊時光機，番去古代搵令狐沖加入avengers 超級撒亞人孫悟空都要行埋一邊

以後講邊個最好打post除左行運超人，叮噹，孫悟空，仲可以加埋令狐沖

見親令狐沖都諗起篇潮文

九劍點會係高於重劍 ? 解釋下 ?
大於重劍就一定係無劍
一個仲靠劍既人係無劍level?

令狐沖有冇強大內力先

拎都拎唔起把嘢

重劍唔算劍算鐵棍
楊過都已經係無劍level

你做乜撚野呀 九唔撚搭八
關佢內力咩事呀

當年令孤沖就係有劍法無內功。
可以打嬴各大高手，西湖底比劍可以同任我行打成平手。
（當時任我行無放水，有講拆到四十餘招就算有內力都因為劍招輸所以打唔入）
可以見到根本唔係冇內功就冇劍法，
成套笑傲有一半時間都係令孤沖用劍招可以屈嬴無內力既人。
楊過唔係因為有重劍，靠巨大內力根本無咁勁。打輸比金輪法王就知。
重劍勁過九劍既話，獨孤求敗亦唔需要留九劍口訣比後人，直接教重劍就得。

單論劍法當然無可能，但亦唔代表內力>劍法，
狄雲同張無忌都係先有內力但無用，學到招先發揮到內力出黎

學左易筋經 都比唔上楊過內力

你咪局限左係令狐沖版本既九劍同楊過版本既重劍去比較囉
某程度上你仲係比較緊楊過同令狐沖邊個勁d添

係，韋小寶如果係而家嘅香港人直情可以撈得風生水起，鹿鼎記根本係教人點樣生存嘅

令孤沖要用劍唔等於九劍要用劍
獨孤求敗講草木竹石皆可為劍，九劍也係教點破招。
根本唔係教劍法。

只係令孤沖用開劍所以先比劍呢樣野限死左。

仲有程英
最後同陸無雙百合都好既

內力大於一切 = 要去到冇武器冇武功??
我真係難以想像你地既邏輯
呼吸飲水重要過食野 , 代表講緊唔食野都生存到?

另一個諗法 如果內力唔勁 破氣式就係有缺憾既劍法黎
但如果一個人經過重劍階段有強大內力
破氣式就令九劍完美

咁玩乜野劍
獨孤九劍都唔洗教直接俾套九陽神勁你咪仲快？
無劍lv唔係講緊唔用劍
係講緊無法破有法

咁你講任何小說入面既野去證明令狐沖係無劍囉
我就講左點解唔係 , 你就係淨係9up

其實佢贏得咁輕鬆，
應該同金生所講，
年代愈後內力愈廢有關。
以前年代可能係內力最重要，
招式主要係用嚟放佢出嚟，
精妙啲就放得好啲，有用啲，
但係因為內力可以練到太勁，
所以永遠內力>招式。
但去到後期，
人人內功都廢咗，
練唔到咁勁，
招式就開始出頭。

邊度有講冇武器冇武功

令狐沖曾經用掃把都可以打得贏人

令狐沖對武當掌門都係勉強揾到破綻
對東方不敗更加無得打
點會贏到楊過

無招同無劍係兩回事黎, 點解有人講埋一齊

無招楊過都已經係無招

但令生距離無劍LEVEL 差十萬九千里遠

on9
無論咩階段都唔係一個劍法
係一個境界
重劍唔係講緊佢用咩劍法
係講緊佢 去到練內力 再靠重劍發揮佢內力呢個境界
無劍就係佢已經連重劍都唔再需要
如果你係超過重劍既境界 就一定係去到無劍
你而家先係強調緊九劍係一套劍招去睇

單論劍法

單論劍法一定係令狐沖啦，不過如果比內力楊過隔幾丈遠都打死令狐沖

令狐沖扔低把劍就等於廢咗武功
佢喺笑傲一直都係靠劍法生存
令狐沖做到無劍招但一定唔可以無劍

巴打其實你講啲嘢大致都啱嘅，
但點解講本小說入面嘅臉法都可以講到咁火滾咁有攻擊性
雖然我唔係俾人攻擊嗰個，但我睇到一頭煙。
你左攻右攻仲勁過九劍。

不滯於物 ,草木竹石皆可為劍 , 無劍勝有劍
都唔係唔用劍 ?
無招勝有招係獨孤九劍既 你唔好格硬屈落去

咁上面兩個係因為內功勁？

咁九劍有咩招
九劍得變化咋wo

但如果講殺人嘅話
大家都係攞碌木
肯定係楊過殺傷力大啲
楊過後期已經轉練木劍

狄雲同張無忌都係先有內力但無用，學到招先發揮到內力出黎

鬼唔知要有武功先發揮到內力咩
你答既野根本唔係講緊內力 同劍法既關係
事實係金庸世界內力大於一切

楊過唔係無招而係重劍打法。
而重劍打法限於重量就係簡單斬挑打動作。
但唔代表無招，只係代繁為簡

係
格硬將無劍同無招放埋一齊
又話無劍就係無招勝有招
仲話自己有睇書

最鍾意屌柒d 錯左仲以為自己真人維基百科既人

無招 = 無劍 ? 你返去重睇啦

又按常理推論
估計九劍係獨孤後生嗰陣玩嘅劍法
玄鐵劍係步入中年所創
玄鐵劍>九劍好合理

到底 無招 代表咩 請問?

有劍無招係令狐沖
但根本冇足夠證據去證明有足夠內力支持既九劍做唔做到無劍
呢樣係我想表達既野

金庸後期（小龍女跳崖後）好似冇交代楊過係用劍定掌懾服江湖嘅人
佢同周伯通、黃藥師過招都係用掌，周黃都驚嘆楊過嘅掌力驚人，可比洪七公嘅降龍十八掌
只係知楊過後期唔用玄鐵重劍，用劍同高手打好似只係同過金輪國師打，但輸咗

即係一拳超人嗰type普通拳
簡單直接無招式名

其實劍法係冇得單論嘅。
就好似講真實嘅功夫咁，
詠春拳講緊以弱勝強，
咁佢肯定最撚勁啦，
但係你叫個大隻佬去練詠春拳，
咁就相當我戇鳩因為佢本身就係強嗰個，
唔使以弱勝強。
加上佢點曬力量冇點敏捷詠春根本唔啱佢。
所以話其實武功始終都要睇用嗰個係邊個，
內力去到咩程度，對敵嘅時候反應快唔快，
如果用打機嚟睇，
比如玄鐵重劍嘅優點係內力有1.5陪加乘，
或者內力比對手高發重必死效果。
咁我點樣唔睇內力同你單論劍招。
就算你話雙方內力一樣，
我玄鐵重劍就係要高過人哋內力少少先發揮到功效，
咁打輸咗係咪玄鐵唔勁先?

關於九劍，其實唔一定要用劍，沖初學九劍係思過涯果段，印象中風老教過佢「以指作劍」，亦可克敵，所以，無劍勝有劍既境界，應該係有九劍既眼光、創意、應變，同飛花摘菜皆可傷人既內功，以指作劍、以葉作劍等等。
以結局為準，沖都算內力大成，但用九劍既境界，一定未到無劍勝有劍，成套作品都唔見佢有放棄用劍克敵既走向。
相反，楊過重劍之後到木劍，而亦有良好根基上無劍。再者，楊過海濤練劍，有以下一段描述：

春去秋來，歲月如流，楊過日日在海潮之是練劍，日夕如是，寒暑不問。木劍擊刺之聲越練越響，到後來竟有轟轟之聲，響了數月，劍聲卻漸漸輕了，終於寂然無聲。又練數月，劍聲復又漸響，自此從輕而響，從響而輕，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響，練到這地步時，屈指算來在海邊已有六年了。

可見佢木劍境界，一定唔無只會用力鳩劈，係可輕可重，可剛可柔。事實上，未海濤練劍之前，佢都用柔勁秒過黑人矮仔。所以，肯定係剛柔並重。

上文有人過沖快手，楊過會慢得去邊？佢學古墓派武功，寒玉床等已經令佢身手好快，佢未出古墓用天羅地網勢，眼明手快到擋幾十隻雀，沖哥一定無咁既本事。

玄鐵劍轉木劍，假設楊過木劍時劈出既威力同十六年前用玄鐵劍既自己一樣，佢地對打，木劍win硬，因為木劍出手，一定快過玄鐵劍吧？

用劍，我就算唔計內力，假設沖過二人都有無招、後發先至概念，單計出手快，楊過點會輸？

無招即係無定點樣攻擊／攻擊方法，總之攻到敵方破綻點打都得，令孤沖有試過用手刀代劍，用其他野代劍打，只係佢唔熟拳腳功夫，內力又唔高，打過去無威脅，所以多數用返劍。

玄鐵劍法有好明確講過用重劍既招式係「順刺、逆擊、橫削、倒劈」。亦只能咁樣用。所以唔係無招。

楊過練重劍部份：
「同時越來越覺以前所學劍術變化太繁，花巧太多，想到獨孤求敗在青石上所留『重劍無鋒，大巧不工』八字，其中境界，遠勝世上諸般最巧妙的劍招。」

大師哥學劍部份：
第一招有三百六十種變化
『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，
任何人一招之出，必定有若干徵兆。

他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐冲，道：「你如何破我這一招？」
令狐冲不知他這一下是甚麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」
風清揚微微一笑，道：「這就是了。學武之人使兵刃，動拳腳，總是有招式的，你只須知道破法，一出手便能破招制敵。」

其實九劍未必係「真無招」只不過係變化太多
每種變化唔抵觸上招嘅「假無招」
但重劍已經去到斬刺劈呢個層面 明顯已經到左無招階段

而且上面巴打講得好
如果你要假設兩邊0內力 咁重劍一定輸 因為拎唔起
而兩邊999內力咁重劍必勝 所為無招 九劍破解唔到

笑左
有睇書得黎有腦既都唔會幻想得出 有內力既九劍 = 無劍
獨孤求敗簡單分佢既境界
靠劍 > 唔知咩內力 + 劍招? > 高內力 + 重劍 > 極高內力 + 唔再需要劍
後面兩個stage就已經係冇內力就冇得玩
令狐沖係冇內力已經玩到既九劍
你認為係屬於後面既境界所創 ?
再強調一次
無招就係無招 無劍就係無劍
有個無字就唔代表可以俾d 傻仔拉埋一齊

我同意 睇天龍八部就知內力玩撚哂

打輸金輪法王

你都識講佢用其他野代劍
佢唔熟其他野就去唔返果個level
你以為獨孤求敗練完重劍 再走去練扔石 ? 扔草 ? 揮竹
所以可以去到草木竹石皆可為劍 ?
你講完咁多野你明無招同無劍有乜分別未?

一個就無招勝有招
一個就咩招都破到

我諗起北斗之拳
兩個都識無想轉生互打

最後係睇基本功

如果係咁，楊過一定屌打沖沖

而家呢個世界係冇睇書都可以9 up
唔好怪佢

世界大戰抹黑宇宙了，can you feel?

草木竹石皆可為「劍」
你明唔明點解可以將獨孤九劍既無招講成無劍。
就因為佢將劍意帶去其他物品度，令其他野都可以當成使劍咁使。

九劍中本來可以見到獨孤求敗本來就熟其他武功，只係劍法最精，
如果唔係破掌法之類根本唔可以成立。

令狐沖道：「要是敵人也沒招式呢？」風清揚道：「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」

重劍算唔算無招？

巴打我覺得你比無招呢兩個字拘泥咗，
其實無招講緊嘅係，我呢套劍法唔係好似普通劍法第一式 虎落平原 第二式 黑虎偷心 第三式 xxx咁有齊曬招數去練。
而係要唔拘泥於用乜嘢招數睇到乜嘢破綻就吉把劍去邊， 想點用把劍就點用。
因為重點係贏，重點係破招。
而如果咁睇玄鐵重劍嘅嗰幾下招數，
都係為咗破招，
只係我夠大力，嗰幾招已經破哂所有招，
呢個就係巨劍無鋒，大巧不工。
所以其實兩方面都係，諗緊點樣贏。
而兩方面去到極致都係屈機嘅，
所以基本上可以話係同一個境界。
係咪無招根本唔重要。

打平，無黯然銷魂掌輸左好耐。
黯然銷魂掌亦唔係重劍打法。
重劍打法無重劍打輸比金輪法王唔出奇。

完全正確，兩邊都屈機。
睇人。

你到底iq幾多 真心建議你去check下
再講一次 獨孤求敗既四大stage係境界 唔係招式
後面兩個stage係極高內力先去到
你冇內力就冇可能
一個就係內力用重劍發揮既stage 一個就係連重劍都唔洗既stage
你認為無劍既stage會去創獨孤九劍出黎 ?
而且仲要一個冇內力既人可以去學佢呢個境界既野 ?

咁你錯，九劍同重劍好明顯係二種打法。

重劍講緊係我有千鈞內力，唔需要理對手咩招，直接用重劍使出黎就得，但用重劍本身亦有招。
但九劍講緊係料敵先機，係對手出招之前攻其破綻，而攻擊方法係無定，故無招。

ys 張無忌唔係九陽神功一早死左
張無忌 < 賣菜阿嬸

係智慧呀

巴打你睇真啲其實我同你講緊既野係同一樣嘢

夠喇，有啲煩。

你誤會左佢想表達既意思
佢講咁多野係想格硬將 無招 = 無劍
唔係你想駁佢既野

真係唔知點解你會將句野分開睇：「四十歲後，不滯於物，草木竹石，均可為劍。自此精修，漸而進於無劍勝有劍之境。」
邊度有講最後個Stage係以內力為基礎？招式內力雙修唔得既?
你從招式去分析一樣講得通，一開始劍招繁，到後面劍招化繁為簡，最後無劍招。
亦正正九劍教既「無招勝有招」。

原創就好笑, 第一次copy過來我當你幽默, 有人出過再貼多次係煩膠囉屌.

金輪你估錯？
龍象大成 書裡面講明要五絕圍揪

你睇真啲，我講緊重劍唔係破招而係唔需要理對方係咩招，以硬碰硬。
當年無人打嬴獨孤純粹係因為無人內力勁過佢同把玄鐵劍。

打錯字
金輪你估廢？
龍象大成 書裡面講明要五絕圍揪
編輯

無劍嘅九劍可以傷人
但唔代表殺到人

情況即係用利器同鈍器
攞得起把劍嘅人都可以傷人
但要攞鈍器殺人嘅一定要係大力嘅人
而大力嘅人無論攞利器定鈍器甚至其他形狀嘅物件
大大力打過來都可以傷人殺人

令狐沖遇到拳掌類強勁既內/外家高手，因未識/未熟破氣同破掌，所以印象中要猛攻，而因為佢有高悟性，好眼光、強既用劍技巧同熟用九劍，所以佢打人猛攻時都無天馬行空，精妙到令人局住防守，或根本比佢秒。
楊過遇到所有類別既高手，都可以有應對之法，同樣無招，但佢基礎知識夠高；東邪西毒北丐中神通九陰古基獨孤等等，內外兼修，仲將所學既野，融合哂係黯然掌到。所以，佢係認知上，已經知道當代武學所有精華，見識上，一定比結局沖沖高好多。所以當楊過無招對上沖沖無招，論出手既勁力，速度同境界，點計楊過都高過令狐沖。

楊過打令狐沖贏撚硬
呢樣野根本冇需要討論

均可為劍。自此精修，漸而進於無劍勝有劍之境
真係唔知點解你會將句野分開睇
草木竹石可為劍 係佢已經唔需要靠劍 , 任何野都可以當成劍
跟住 再精修 去到無劍勝有劍
一個脫離左兵器既境界 走返去創一套靠兵器用既無招 ?
無招 同無劍 係兩回事 你到底明未?
如果最後個STAGE 係九劍
咁點解乜修為都冇既令狐沖可以玩到 你訓醒未

講左成個下晝都仲未傾完

一早完左 係得一條友仲係到以為自己好獨特
同佢一樣on9果幾個一早收晒皮

「順刺、逆擊、橫削、倒劈」正正就係無招
如果你拜個師, 條友教你「順刺、逆擊、橫削、倒劈」, 你都會想屌鳩佢, 呢D算係乜野劍法
一個平凡人, 拿起把劍, 就算冇習過武, 都識「順刺、逆擊、橫削、倒劈」

BTW 拿金輪法王黎比好無意思
如果楊過冇拿重劍輸比金輪, 咁唔通令生用九劍可以秋低金輪? 睇怕令生比人秒殺都似

佢以為拎住把劍唔郁先叫無招 連就咁斬一下都唔得

學劍法
可唔可以理解做
基本劍法>進階劍法

基礎愈好
其後感悟成就愈高

所以覺得楊過勁啲

如果單純比較 玄鐵劍法定9劍邊個勁
我唔識答

但係討論埋馭劍者

基本功都要計

同埋武功心境都好重要

咁就毫無疑問係楊過

招式簡單＝「無招」

唔郁 先 = 冇招?
咁獨孤九劍都好見招喎
成日直刺 橫斬

係人都識楊過就唔使「悟得」啦

點睇令狐沖玩九劍果時d直刺橫斬
仆街原來九劍係有招

重劍打法講緊有把重劍先可以「悟得」打法。
而且呢種打法用係尋常武器度只會斷劍。
咁重劍打法點會「係人都識」，而且可以叫「無招」

你要死撐重劍打法係無招既我無野好講。
重劍打法講到明係有招。
九劍講到明係無招。

真係唔知邊個先係死撐重劍打法無招

楊過只係將各大名家嘅武功融入去佢嘅掌法入面
佢掌法威力可比降龍十八掌
係咪代表劍法都係一樣咁強呢？我覺得未必
楊過後期用劍同高手高招只係得金輪國師，但把劍碎晒
相反令狐沖真係始終靠劍闖江湖
楊過劍法係咪一定多過令狐沖？楊過無招係咪勝過令狐沖無招？我覺得真係未必

同意巴打, 金輪你估少野
十象十龍之力, 前無古人既天才
同鳩摩志一樣成人比人忽視
我覺得楊過係剛踏進左無劍境界, 但未穩固個進境
亦未同真正高手比試過
一拍埋金輪到就知自己托大左, 仲差少少咁多先真係可以去到無劍

冇乜修為既人玩到唔代表唔勁
太極拳張無忌同七子其中幾件都玩到(雖則七子都唔廢)
唔通用七子太極拳版本就可以認為太極拳唔夠勁咩

估唔到呢個topic 玩咁耐

你唔係覺得令狐沖夠楊過抽下話..
對楊過IS侮辱

標題都淨講劍法啦..

求敗啲劍法同心境大有關係

唔夠講開始講歪理
繼續吹~~

我淨係知令狐沖用恆山劍法一樣可以用到九劍破招法
用手刀亦出到九劍破招法。

玄鐵劍係無招既叫楊過用玄鐵劍出招玉女劍法黎睇下
實際上係做唔到，因為重劍劍法停留於「順刺、逆擊、橫削、倒劈」

咁到底令狐沖用九劍果時 直刺去破人
係有冇招 ?
依你既邏輯 直刺呢d都係劍招黎喎
仲有 唔夠講?
你上面skip左我十個回覆都有 繼續google 睇書先啦

我覺巴打你用緊微觀去睇重劍"劍法"
即係等如你係都要話普通一下前刺嚴格上都係"招"
但上面另一位巴打係用係宏觀既角度
白虹貫日, 有鳳來儀呢D先叫"招"
但順刺、逆擊、橫削、倒劈呢D係劍理, 或者只係叫普通既動作
稱唔上係"招"
我都已經化繁為簡, 又何必多此一舉再去用玉女劍法?

燕南天 西門吹雪 謝曉峰

「直刺」呢d唔算劍招掛 咁講法我都識劍法啦...

呢d已經唔係宏觀微觀
佢連 斬刺都視為劍招
咁到底九劍係點樣打人
我諗除左企係到唔郁之外已經冇任何辦法

公道講句

咩叫 無招 呢樣野 係已經爭論左好耐

嚴格黎講 九劍無固定招式 但會因應對手劍法而引伸出變招 握劍使劍既基本式一定要有 否則就無需強調九劍係要用劍 用棍用刀都使得出

金老本生無對 無招 呢個概念落太多筆墨 無招 好可能係金老一時諗到覺得好爆就寫 你問佢 佢都未必比到個完美答案你 你見佢打後都好少再提

我諗著重返
九劍 重攻敵之不得不守
重劍 重以力破巧
呢兩點黎討論會好d

次次都係講到獨孤求敗越老就越鍾意同人鬥內力

明明可以以巧取勝都要返轉頭去同人鬥內力高低

咁各門派唔駛練劍法啦
直接練內功算啦

好地地石咩破咩天姐

無論玄鐵劍定九劍最後境界都無招勝有招

不過九劍係要相應技巧黎應付唔同招式
玄鐵劍係唔駛理人地出咩招一下斬埋去就破
更接近無招既境界

下, 會唔會係調返轉呢?
明明內力嬴幾條街, 點解要晒心力去取巧?
好似無忌咁, 力都唔洗出自己反震就搞店

練內功你估易呀?個個都奇遇咩
咁各門派唔駛練內功啦
直接練技巧算啦

求敗應該係遲天龍一代，當時啲人內力當遠攻架

講講下
話唔定六脈就係無劍之境
企係老遠玩激光

兩個都比張無忌揸住倚天劍完勝囉

我諗你最後兩句正正道出原因
就係內功太難練上去，所以要學劍法招式先

舉個比喻：
令孤沖打四莊主既「玉龍倒懸」，睇破綻，其中一招破法係用劍順住對方把劍削過去削斷對方手指。

你重劍得唔得? 唔得，以重劍打法只可以用重劍既[順刺、逆擊、橫削、倒劈]去打。
重劍太重本身亦用唔到繁招，咁算唔算叫無招？

有人笑覺得[順刺、逆擊、橫削、倒劈]係人都識，簡單動作所以無招。
但用一般劍既[順刺、逆擊、橫削、倒劈]
同你拿住把大鐵棍用[順刺、逆擊、橫削、倒劈]本身用力打法上已經好唔同
所以楊過先會「悟得」，而玄鐵劍亦唔係「無招」

單論劍法當然令狐沖優勝啲啦，不過隻抽嚟講楊過會打贏。

內力上升有限咪練技巧囉

唔通其他人見到無忌咁既對手
仲特登同佢鬥內力呀

要練幾多年先可以係內力上無啦啦超越返人呀
練內功你估易呀?個個都奇遇咩

步驚雲

金老應該以為呢d好簡單唔洗解釋
招就係各門各派d靈功既劍法
無招就係唔要d咁花巧既野 純粹用返劍既刺 斬 劈之類

上面條友就連斬刺都係招
佢到而家都唔肯答我究竟 令狐沖無招係用咩打人

你咁講張三豐應該教班徒弟專練內功

晚期唔駛浪費腦筋去創太極拳 太極劍

咁令狐沖到底點樣打人
又唔俾刺又唔俾斬又唔俾削
解釋下啦大佬 次次問親你就唔肯答

玄鐵劍對四莊主一下鳩斬就得啦
仲駛鬼睇破綻咩
你呢個case令孤沖係見招拆招而唔係無招

你明唔明依家係一個可以點斬點打都得。
而一個只能用[順刺、逆擊、橫削、倒劈]既分別。

答左你扮睇唔到既，無野好講。

因為人地 令狐沖既削 唔係其他人既削
令狐沖削係無招
人地削係有招 !

你個例子舉得幾好
令我引申出另一個問題
其實我一直覺得九劍唔係真係無招
只不過係冇既定嘅套路
需係係實戰當中根據唔同嘅情況隨機應變咁去創造一啲招式出嚟
正如你話佢沿住劍鞘削手指，呢啲咪係佢創造出來嘅奇招囉
如果佢用重劍就唔使搞咁多
直接大大力ban落去
咁樣起個意義上唔係更加接近無招咩
討論下，可能我諗錯左

只能用[順刺、逆擊、橫削、倒劈]既分別。

呢4個係劍最基本既用法
唔係只能用 笑撚死人咩大佬

獨孤九劍本身就係見招拆招。拆招方法無定所以係無招。
你覺得咁樣唔叫無招快啲去屌柒金生啦，本書又唔係我寫

上面位on9仔講極都係反證九劍係有招
到底幾時先可以睇到九劍企係到唔郁既無招

重劍用唔到繁招都唔知，返去重睇啦

咁樣叫無招係你叫
唔好賴落金庸
人地寫明九劍係會刺 斬 削

重劍係唔用一般門派既靈功劍法
改為用劍最基本既用法 以內力用重去制敵
你到底做乜撚

岩
無招應該係解"無特定既招式"

唔係照字面解"唔駛出招"咁膚淺

唔用繁招唔代表用唔到喎
而係用來無意思先唔用
我肯定楊過係夠力攞玄鐵劍用玉女劍法
如果令狐沖攞把木劍
佢睇到破綻都做唔到削人手指

仲有劍呢樣武器嘅特點
係雙面開鋒+尖頂
傷人明顯係靠「利」
玄鐵劍就兩邊鈍口+圓鈍劍尖
武器本身已經開始脫離「劍」呢個形式
即係唔靠劍鋒傷人
可以推論楊過攞大鐵棍用[順刺、逆擊、橫削、倒劈]都無問題
只要碌鐵棒夠硬

ys 無招就係咁簡單
唔洗用一般既劍法咁多花巧野
刺 斬 削 擊 劍既最基本去破人地既招式
連刺斬呢D都話係招真係唔知點樣可以打人

你應該get錯左大巧不工既意思
重劍唔係用唔到普通劍法
而係鳩斬已經夠做 何需苟泥於招式

佢直程係GET錯晒成本野
成個POST 九十幾人話佢錯乜錯物
佢SKIP 左九成然後覆D唔知乜鳩

削手指嗰下削
按DS嘅定義，都係招

十六年後嘅楊過一定贏架啦
快又快過你 大力又大力過你

九劍破人招都唔一定破到
歐陽鋒咁高lvl 要破天下無狗都諗咗一日一夜

都話得令狐沖既削唔係削
人地原本已經格硬講緊無招就係無劍
而家拆穿埋人地無招都未搞清楚喇 !
太過份喇你地

古龍筆下用劍嘅人物都係由有劍 去到無劍嘅境界 例如神劍山莊 謝曉峰

明明內力嬴幾條街, 點解要晒心力去取巧?

無回左我呢句先啦
我答緊你點解求敗唔洗同人鬥技巧
但你就答返我見到求敗內力咁勁都唔會同佢鬥內力
都唔知你噏乜

唔係基本上我係同意你最後嗰句
內功同招式都重要，你串我做乜鳩

5) 郭芙 - 呢件港女雖則冇乜叫話為左楊過要生要死，但鍾意人鍾意到見件件仔都收到做兵偏係呢件靚仔唔肯入伍，重要之後話左聚佢做老婆又走數就情緒失控斬人隻手落嚟。
之後嫁埋人做左人妻都重成日諗住呢件得不到既遺憾。

唔係條臭閪笑小龍女俾尹志平女女女 之後楊過車巴條臭閪先俾人斬手咩

西門吹雪係 ,
謝曉峰就圓月彎刀太大爭議

「神雕力氣實在太強，展翅掃來，疾風強勁，便似數位高手掌風併力齊施一般，楊過手中之劍又太也沉重，生平所學的甚麼全真劍法，玉女劍法等等沒一招施用得上」

「當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？但若非這一柄比平常長劍重了數十倍的重劍，這門劍法也施展不出，尋常利劍只須會在手輕輕一抖，勁力未發，劍刃便早斷了。 其時大雨初歇，晴空一碧，新月的銀光灑在林木溪水上。楊過瞧著山洪奔騰而下，心通其理，手精甚術，知道重劍的劍法已盡於此，不必再練，便是劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那只是功力自淺而深，全使自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。 」

唔講以為楊過內功勁就係又大隻又笨重會比令孤沖篤死
想講天羅地網勢都好快

貼左原文，真係唔知邊個Get錯重劍用到普通劍法

唔同意玄鐵劍唔係無招。
沖沖用劍順勢削手指，楊過用劍順勢撥尼摩星支鐵杖插地，其實都係用劍法門，假設臂力大到用玄鐵劍等於同人地用劍一樣靈活，快速，理論上可能成立播。

我認為無招，即係無套路出招，金庸世界入面，好多人都默守成規咁跟招打。比較勁既，就會混合幾套武功套路，因時制宜咁去打，如郭大俠就試出完半招降龍掌，之後即換另一招亢龍掌既下半招打人。

所謂無招，我認為係唔流默守成規咁，用臨時最適合既動作去擊殺敵人，而高底之分，在於使用者既經驗、劍意、悟性、對劍既了解等等。

玄鐵劍法打人，主要係順刺、逆擊、橫削、倒劈等，但一招順刺，45度角出又得、50度角出又得，一樣係千變萬化。有招無招，皆可克敵，只係無招可能性同變化，比有招更大。

貼左原文，望下原文up乜再講

到底點先可以用劍唔斬唔削唔斬唔擊打人
答我未

我個人認為九劍係獨孤求敗係軟劍時期所劍
就係要佢快同靈活黎破人地招

點解當年軟劍果陣會誤傷義士
就係因為九劍練到本能反應一樣
見到人出招，就破人地招
好似令狐沖係少林寺同佢師父打果陣
唔小心打傷左佢師父

以力破巧，基本上都要大力過人地好多先得，獨孤求敗條粉腸梗做到啦，佢當世無敵。

但當大家「力」方面都係旗鼓相當，咁會唔會用九劍果個著數d呢？

請睇刃牙道嘅宮本武藏對個劍道警察

一膽 二力 三功夫
楊淨係臂力加重劍已經攞哂優勢

稻草人（straw man）論證或稻草人謬誤、攻擊稻草人、刺稻草人、打稻草人是曲解對方的論點，針對曲解後的論點（替身稻草人）攻擊，再宣稱已推翻對方論點的論證方式，是一種非形式謬誤。

順刺、逆擊、橫削、倒劈
就係劍既最基本用法喎
如果呢D都係招
無招即係唔用呢4個啦
答唔到就唔答 ?

金生有咁講?
咁點解楊過要用重劍悟出黎既?
其實你答到我未?

咩金生有咁講
劍係咁用 唔係金庸點講
屌你真係純正ON9仔

答案

好撚慘
由想格硬屈 無招 當係無劍
到俾人逼到 要去定義返無招係乜
離自己既目標愈黎愈遠喎手足

如果一開始內力嬴幾條街
佢就唔駛收埋練內功啦

反而係技巧唔夠都仲可以收埋去練技巧

正如你所講內功唔夠又無奇遇
咁又點同人鬥內功呀

或者咁講，重劍係一個階段，加上放眼天下，係因為當時楊過用已經夠屈，所以唔洗再煩點令自己再更上一層樓姐。
但用玄鐵劍練到同普通劍一樣快，唔得咩？係楊過當時唔夠力，先用唔到重劍出全真劍法咋播。

開頭梗係攞起都成問題
佢後尾練內力已經練到攞重劍揮舞自如

明明兩個都係無招勝有招嘅劍嚟，咁都有得爭拗嘅

「令狐沖得風清揚指點後，劍法中有招如無招，存招式之意，而無招式之形，衡山派的絕招本已變化莫測，似鬼似魅」

快啲屌柒金生點解有招如無招嫁，金生你up乜呀？

用九劍果個著數d呢

佢地死腦筋
永遠覺得獨孤求敗一定係內功當世第一

只要內功比人差少少
都要用返技巧取勝啦

咁講重劍咪一樣係攻敵之不得不避

SOR 只要你把劍有郁過就係有招
除非你係令狐沖
咁你就斬削刺擊都係無招

我冇否定九劍係無招喎
係你以為 重劍 刺擊斬削都係招喎
九劍明寫左係無招 仲要講明佢有斬有刺有削喎
點解釋呀

邊有講過攞重劍揮舞自如，可以用到其他招？
快啲Quote比我睇唔好腦補啦

咁邊到講到無招係無劍呀
唔好話人住 快D QUOTE俾我睇啦

其實你有冇睇清楚自己quote左d咩
佢拎重劍出唔到劍招打鵰兄係因為果時佢都未識重劍點用
當佢識用重劍 就覺得果4種劍理已經夠用 唔再需要用繁招
而唔係佢唔識用重劍出繁招

再睇埋下面個段
將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那只是功力自淺而深，全使自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。

劍術達止境
練到用木劍如用重劍
用木劍都可以震斷人地把劍
唔需要九劍既見招拆招

好煩呀，溝埋黎做瀨尿牛丸啦笨！

用玄鐵劍出獨孤九劍咪得囉，又快又大力，又巧又強

講得岩播，駁唔到

通常年代愈久遠就愈勁

「而令狐沖在書裡使用的，多半是兩敗俱傷的打法，甚或以出拳、以劍鞘絆倒對手的方式化解危機。」

即係出拳同以劍鞘絆倒對手唔算獨孤九劍，咁即係點，令孤沖自創武功

單論劍法一定係沖仔
楊過靠內力拎棍屌咋嘛

條粉腸後期拎樹技都得啦

駛撚好似楊過咁
無左把重劍就賴地硬咩

一個劍手用拳打人就係無劍?
中間SKIP左幾多步驟
你識打字所以你係GAY
CONFIRMED

咁九劍個破氣式點黎

唔係揮舞自如佢死撚咗十世喇
順刺、逆擊、橫削、倒劈都唔可以隨意運用
點打

拿你好喇下 講明無招係唔可以刺削架
你唔好再郁喇 !

令弧沖把力一同把巨劍碰撞即斷啦

邊個入到復仇者聯盟咪邊個勁囉

我撐令狐沖 以下長文

「次次都係講到獨孤求敗越老就越鍾意同人鬥內力

明明可以以巧取勝都要返轉頭去同人鬥內力高低」

呢位巴打我一路都係回緊你呢段說話喎
求敗愈老就梗係內力愈勁㗎啦
咁既然佢內力都已經贏人幾條街
點解要去同人玩花招呢

我呢個回應同求敗點樣去練功，一開始內力勁唔勁係冇關係架啵
你將個重點擺喺練內功好難係唔係搞錯左重點呢?

個人意見

令狐沖 vs 楊過

九劍的精髓在於「攻其弱點/破綻」，使敵人不得不守，如果對上重劍楊過，可能會導致..

1. 令狐沖看出楊過重劍破綻，一野插鳩死楊過（當然實際上楊過身經百戰，唔會咁易輸）。獨孤九劍贏

但如果楊過將重劍練至「無形」之境，舉手投足，每一「擊」（注意不是每一劍）間，都挾著驚濤駭浪般的威力，就會導致...

2.令狐沖無法看出重劍破綻，九劍被無形重劍剋制，無法發揮威力，找不到「敵之不得不守」，俾人打柒。玄鐵重劍贏

然而！！！重點黎啦！！！

小弟認為，楊過已經將玄鐵重劍練至登峰造極（上面巴打有講），但令狐沖的九劍卻仲未完全發揮。

獨孤求敗在中年以後，已達「一草一木皆能作劍」之境界。咩意思？姐係以九劍之基礎，絕對找到你的破綻，攞舊石仔都射鳩死你。射石仔，東邪黃藥師都識啦！但係佢冇學過獨孤九劍，石仔係射唔死武林高手，彈指神通唔夠佢稱霸江湖。

如果我冇記錯，笑傲講過，任何武學武功都有破綻（九劍未必有，因為佢不是招，是拆招）。令狐沖是東方不敗手下敗將，但不代表東方不敗沒破綻，只是佢太快，令狐沖實力不足，來不及找出弱點。

綜上所述，即使楊過將重劍練至「無形」之境，若令狐沖將九劍參透，一樣搵到無形重劍的破綻，九劍能破重劍！！！

再退一步講，令狐沖仲有招「破氣式」，但對手太廢，未有機會用 楊過想試嗎？

真係同楊過重劍打起來，令生一定係完全回避下找破綻，仲直接擋格咩

你假設令狐沖一定攻到楊過破綻已經唔洗討論
不過你諗下楊過拎住重劍+內力令狐沖條廢柴連埋佢身都做唔到仲合理。

東方不敗笑而不語

如果楊同令打 楊過鳩叫 令可以點破
不過好似離左題
有無人覺得獨孤九劍似而家既劍擊 一樣都係打破綻 講快

好似無忌對阿大咁，木劍對倚天劍都無事0.0令會避開同楊既玄鐵劍硬架硬封好正常。

回歸主題，大家都用木劍，令勁定楊勁先-.-？個人認為楊會打敗令囉。

咁張三豐仲創乜鬼太極
當代仲有人夠佢內功深厚咩

得喇，你出返去先啦

令生從來都唔會用人擋格
因為佢根本無力擋

永遠都係攻人之必救

金庸少有高汁po

東方不敗係勁，但九劍理論上破到。葵花d招會重複，先讀到佢下一招就得，只係令狐沖未做到.......講到尾，有趣既係，要睇番個人基礎能力

沖哥話打乜鳩呀 我撚下簫賭下錢飲下油屌下女唔好

屌你老母

我都覺令狐沖廢，但九劍真係勁過重劍，我只想駁返上面 有招無招 嗰幾條友

屌下女唔好里句比過兒岩d，佢要屌女，d女爭住排隊比佢屌都似.........

我記得以前有人用龍珠黎講, 雖然兩樣野拉埋呂埋, 但我覺得比較強弱既CONCEPT 好似
悟空要學龜波氣功, 學完後, 打人威力增加
但係威力強弱, 都係建基於'內力'

根本求敗就係可以用草出九劍
果4個stage 本來就唔係劍術高下之分而係佢個人能力嘅變化

無內力連重劍都拎唔起

aggee

上面咪quote左令狐沖問風清揚對手都無招咁點算
到時咪睇境界 可能你高d 可能佢高d
點會一定搵到破綻
再講你話令狐沖九劍未到頂
咁又點肯定佢可以參透既九劍

喂你唔好咁啦
我真係同意內功同招式同樣重要㗎
即係咁
一個大隻佬同細佬仔打交
佢淨係體格都贏九條街
唔需要用咩招式
但係如果個大隻佬想更進一步嘅話
佢咪要學更多嘅技巧囉
好清楚啦喎

其實不如算啦，都嚟晒題
重劍同無劍果邊多啲花生食

不嬲大家都同意係境界
成個POST係有一條友唔明

扮下瀟灑就得

任何武功, 都係以內力為基礎, 非以招式為基礎

所以後面已經講唔通, 唔合理

又拿金輪黎比
都叫左唔好拿金輪比

而家就好似蕭峰降龍十八掌輸比掃地憎咁
唔通就係蕭峰廢?

楊過冇重劍唔夠打, 唔通楊過劍就廢?

再講, 以你LOGIC, 冇劍就廢果個係令, 1打3 都輸果個都係令

書入面都有講佢對戰果陣係唔同人格劍，因為怕劍會斷

練到無劍內功修為應該唔低於九陽
分分鍾吉都吉唔入

其實個人覺得
獨孤九劍同玄鐵劍法都唔係劍法
比較似係心得、理論同領悟

九劍所謂嘅九式
結論終歸係反擊技
純粹係破招心得
如果人地係用咩打你
你就可以點破人

至於重劍就係開始反樸歸真嘅階段
玄鐵劍其實已經唔算係一把劍咁款
既然唔係劍 點出劍招好
最後反推出功力到家仲洗咩拘泥於招式
所以基本嘅用劍方法已經足夠

當然你會問以指代劍 以乜代劍咪一樣出到劍招
但係個效果已經唔係劍所做到嘅
所以玄鐵劍嘅重量除咗加大基本殺傷力外
同時限制咗你要用嘅劍招
至於後面要練返去用木劍就如最後所講
劍已經係止境 繼續練內力 劍亦都愈強

咁你假定求敗永遠都只係大隻佬或細隻佬其中一邊都唔岩啦

對手實有內功比佢更高既人
或者技巧比佢高既人

如果預到前者
要用大量時間去鬥人先天比你好既野
真係無奇遇都好難超前

但後者仲可以用腦筋去智取

吉完都被內力反震啦，重洗打咩

係金庸世界
你內力唔係化境級應該去唔到無劍呢D境界
冇內力 練乜都唔會勁得去邊

有無人認同笑傲果個年代無內力高手先至出到唯快不破呢樣武功？

題外話 點解成日話楊過輸比金輪
明明嗰陣楊過把劍斷咗都同國師打到平手，係後尾國師飛餅野打郭襄先逼到楊過有破綻，仲要楊過心急想救人
平地打時間一耐唔覺得楊過會輸，始終楊過啲內力太癲

黃藥師都唔叫稱霸江湖
好難討論落去

內力太費時失事
又少內功心法留低

古龍表示

古龍個邊真係盡得獨孤真傳咁

其實睇埋求敗張cv就知啦
一開頭用利劍出九劍打晒
之後隨年齡內力慢慢深厚
發現用重劍已經足夠打晒
唔需要有花招 只需有普通劍理加內力
(呢到已經係無招加內力，但未成熟所以用重劍以劍質量最優勢)
內力愈強 劍勁愈強 去到頂峰就連劍都唔洗
咁就已經講左強劍要有內力支援啦

單論劍法 令係無招勝有招
楊未完全去到無劍
但已經練到可以用內力加木劍
代表佢一樣係無招 但強大內力令佢已經唔洗用重劍優勢都可以壓制對手
可以用木劍做到重劍嘅效果
大家都係無招 楊連重劍唔靈活嘅弱點都無埋
令點會夠佢打 單論速度都輸啦 人地舉開鐵轉拎木

破箭式潮文

令狐沖fans話一劍篤死楊過呀 你識咩

九劍勁d
因果律武器
大嗌破劍式/破氣式楊過就收皮

如果九劍係見招拆招，對手唔出招係咪打唔到人

應該宏觀啲以心、體、技三方去評價兩人之差別

1，心

過兒嗰心飛咗去小龍女嗰邊，精神極易受小龍女影響擺動而崩潰，武功再勁啲佢仍然俾蓉姐一劍斬咗隻手落嚟，獨臂啲過兒已經係殘障狀態，精神一直依靠戀姐情意結支撐住。

沖兒真漢子性格，在<笑>一大半時間處於瀕死狀態，俾人打到就死休息吓出去再打過，可見其心志堅定。

結論﹕沖 > 過

2，體

過兒內功再勁咪又係俾蓉姐一劍斬咗隻手落嚟，豆腐渣身體。
反觀沖兒真漢子體格，次次俾人打到半死屈根性，嗰嗰話佢命不久矣，咪仍舊行得跳得。

結論﹕沖>過

3，技

天下武功唯快不破

沖哥套獨孤九劍以速度為主，係對方出招前半秒經以出招，
可以預想到拎住大鐵劍嘅過兒只會俾沖哥屈速撳住嚟打！

結論﹕沖 > 過

最後總結，過兒根本行緊法劍路線，主題單論劍技已經廢咗一半武功，
而沖哥成程半條命，依然憑住劍法闖蕩江湖打贏眾多高手，可見其劍術之精妙！

其實唔好成日覺得令生同楊生等如求敗某個stage
求敗無論乜stage 終身都未嘗一敗
佢地兩個根本就唔係果啲境界
無得咁樣比擬定高下

同埋破氣式好似要自己內力都有咁上下強先用到
重劍階段其實已經係破氣式嘅演化
我揸重劍無論內力定外力都咁勁 你用幾強嘅內功打我咪又係一野掃落你到

破氣式+破劍式 唔係ok 楊過咩

一見楊過誤終生

好多人限死左楊過一定要用重劍
其實楊過到最後用木劍都已經係無招階段
佢都係普通劍理加內力
只不過無個獨孤九劍嘅名比佢
令都係無招 但內力未到嗰個水平
大家都係無招 後發先至 令同楊嘅內力差太遠
無速度 無得打

令狐沖會隨手一刺，敵人就會擋或反擊，擋同反擊都係招式嚟，咁就有破綻

獨孤前輩 你係邊啊！又夠鐘上嚟啦 小學同學聚會啊

金庸唔會寫”這時候”

見咁多 人講破氣式，真係要重申一次:
破氣式喺令狐沖學嗰時風老已經講明，破氣式係for敵人內力稍高於己身嗰時用，專破氣功招式;
敵人內力高自己一截就已經冇用，所以呢一式要二十年先有小成，三十年先有大成

九劍係以巧破招
靠眼光搵破綻
重劍係以力破招
唔理你有冇破綻 一嘢轟落去
即使重劍都會有破綻 係睇下楊過捉到令狐沖之前搵唔搵到 搵到又要捉到先得

上面答咗
全盛時期嘅令狐沖有排都未練到破氣式

九劍同重劍雖然都係無招
我既理解係兩劍一個係被動技一個係主動技
九劍見招拆招所以無招
重劍用內力+普通劍法逼人自破其招所以根本唔需要招＝無招
老老實實打起上黎我都係睇好九劍多d
畢竟重劍係你要主動出招先可以達到無招既境界
但係你主動出招已經觸發左九劍被動無招既條件
應該會被counter kill
單論劍法我會買九劍贏
另外我唔同意九劍係獨孤利劍時期先會玩
根本九劍同重劍都係無招既極致
一邊係主動既極致一邊係被動既極致
晚年既獨孤有晒兩樣係基本吧
有人話無劍都已經可以用重劍打法咁要九劍做乜撚
但諗真d其實兩劍冇衝突
一個被動技一個主動技
一個長開一個主動使用
至於要比較沖沖勁定過兒勁
我好質疑內力輸幾廿條街既情況下沖沖係咪都仲有辦法counter kill到過兒
偏偏笑傲入面沖沖輸東方不敗係輸速度唔係輸內力
好難判斷對住d內力超一流既選手會唔會有奇招制勝
所以呢個永遠係無解既比較

果個時代邊度有咁多內功高手比佢練

其實拎書最後楊過同書最後令狐沖比唔係幾公平,楊過練重劍練咗十六年，令練九劍先練咗一兩年，重要中間又內力全失要練過，實力上點都一定輸楊過

同埋個post講緊劍招，好多人out foucus咗楊點勁過令，單講劍招我比較buy上面兩敗俱傷

令狐沖其實都未練好破氣式
楊過內力又厚咁多
照計應該楊過贏

其實個人分析過
軟劍劍法=獨孤九劍
九劍主指以最快速度攻敵破碇
軟劍就係可以以最快速度同最多角度攻敵
第二點
軟劍亦因為軟
防禦值接近零
但九劍正正係唔洗守
內文：以此劍術何必要守？
第三點
九劍好難收放自如
令孤沖亦曾誤傷岳不群
呼應誤傷義士不詳
第四點
聽聞初版楊過係執到埋軟劍
隻手都係比軟劍斬斷

講左咁耐，大概有個底：

一、楊過及令狐沖都達到無招勝有招境界。
二、令狐沖因為曾得風清揚傳授獨孤九劍的詳細內容，所以她在使用獨孤九劍時，有完整的獨孤求敗理論支援，能突破當代大部份武器招式，但在破掌破氣兩式較弱。
三、楊過的武學根基，不論內力、劍法、拳法、掌法、輕功等，都有極強的修為，在他修練重劍時，雖然不及令狐沖所知的詳細，但從河中挑石、雪中揮劍及海濤練劍中明白到，木劍配上雄厚的內力仍能發揮無堅不摧的威力，掌握到劍術的真理。即使沒有使用劍法，亦能達致當代最高水平，所以我認為，楊過自身的經驗、對其他武功的認知，不難補足獨孤九劍中，除了總決式外的其他理論，始終九陰真經、全真、古墓、打狗棒、玉簫劍法、彈指神通、蛤蟆功、逆轉經脈等武功，都是當世一等一的武學。
令狐沖對於其他的武學，認識必定沒有楊過般透徹，所以我認為，楊過的劍法會比較強，

個人覺得，可以同時代其他人參照一下武功。
天龍時期:遊坦之學少林易筋經比蕭峰壓住打。

射鵰、神鵰時期:楊過獨臂使重劍，可與受洪老親傳降龍十八掌的郭木頭並列新五絕。

笑傲個時:丐幫都收曬皮，沖兒學埋易筋都要三打一東方不敗，仲要勝之不武。

你係唔係調轉左
明明係遊壓住蕭 最後要靠掃腳呢d招式

乜能呀
果陣唔係用吸星大法吊命咩

都話左咩都唔計，只計劍法，睇標題啦好嗎，仲學人總結。

外功令狐沖 內功楊過

咁講
佢係話接觸得唔同類型嘅武功比較多
應對反應自然快同埋判斷準好多

你咁樣咪計埋個人閱歷，又點會係 單論劍法。

剩係論劍法

等於楊過同令狐沖只可以用普通劍同唔用內力打。

咁識獨孤九劍既令狐沖贏硬。

楊過識既劍法要強大內力先有效果。唔用內力既情況下根本係普通劍式。

獨孤求敗幾多歲

獨孤50歲後退隱深谷,王重陽可能沒出世

如果唔計埋閱歷根底
咁不如就咁九劍勁啲定玄鐵勁啲

要單論劍法咁不如個標題直接叫獨孤九劍定玄鐵劍法勁啦

假設令狐沖內力同楊過相等再比劍，邊個贏？

人地樓主就係問緊只計劍法，你派膠俾自己？

其實都唔駛，上面大體上有結論，基本就係九劍贏面大。

若果講兩位真係本人只準用劍法打起來，應該兩敗俱傷。

係派比你呀傻仔

無內力嘅玄鐵劍法就唔係玄鐵劍法啦
令狐沖嘅破氣式又未練得成點打

我緊係有睇標題 我開post 架嘛
今次個case比較特別，因為係求敗劍法對返求敗劍法，正如風清揚所講，無招對無招時，就係以境界定勝負，我個人認為楊過係用劍的境界上，反應同判斷令佢有更高層次嘅表現。再者，我認同樓上巴打所講，劍法包括心、體同技。三者楊過都較強無論係九劍定玄鐵劍，都有一個共通點，就係長學長有，而且風格無限，所以，楊過既玄鐵劍，同求敗理應好唔同，神似形非，沖哥九劍同求敗九劍亦如是，所以我覺得好難唔計心境 不喜勿插，大家研究研究

學咗套劍法
唔代表佢練得精，上面講過佢未練好破氣式
令狐沖最後學到咩地步書又無講
但有講過楊過練到唔洗用玄鐵劍都有鐵劍威力
而玄鐵劍法又係深厚內力加鳩劈
就當鳩劈都係招，比你破到
但加埋內力令狐沖點破

我懷疑你唔識中文。

下面果句都講明真係「本人」, 即令生同楊過相遇下真打。
咁即係楊過係擁有內力的情況下用重劍。

你可以話令生的破氣式未練成嬴面較低,
但上面好多人都講左令生即使無破氣式的前題唔等於輸緊,
其中最有可能會出現的場面就係令生擊中楊過要害一刻, 楊過仍能當下殺死令生。

同埋我貼多次標題你睇 "（金庸撚）單論劍法，令狐沖勁定獨臂楊過勁？"

原本我最初Quote果位巴打係諗住幫成段討論做總結，
但佢並非以＂單論劍法＂為前題。

同時上面大把人都係OFF-TOPIC傾緊其他條件下的九劍同重劍比較,
但人地係OFF-TOPIC傾又有咩問題。

至於你派膠俾我話"於非單論劍法"前題下為本討論串作總結,
我都唔知你那來的自信了。

我知, 所以上面一直OFF-TOPIC傾無咩問題

而家係有個777唔識睇中文者。

傻仔，唔計埋其他條件咁洗咩要攞特定嘅人出來比
經驗會影響個人發揮呢點唔重要？

而家有人淨係識捉字虱就覺得自己中文超班

木劍，唔係講緊佢劍法境界有幾深，而係暗示佢有幾大力，一般高手可以舉重若輕，玄鐵劍鳩打，但楊過功力日深可以拎木劍發揮鐵劍既能力(但未滿師)

係咪漏咗華山劍法

木劍境界唔只係講大力，書中提到，要用木劍劈樹而樹斷木劍不斷先得，所以當中學問同技巧，一定唔止大力咁簡單

仲有鬼繁簡咩?根本係一力降十會，佢一下砍落黎D勢令到人地招都出唔到，就完左。

舉重若輕易，舉輕若重先難，木劍如玄鐵劍，就係舉輕若重，以輕物打出重勁而不傷己身吧？

所以駛鬼好勁既劍法，就咁合乎發勁揮劍既動作，加重內力就OK。

你咁講，我又諗到一個小小 例子......全職獵人個會長......每日狂練一拳、結果就幾乎無敵於天下......

叫佢哋重睇，原文明明係非黯然狀態楊過三百餘招占金輪上風

無錯，你岩。非黯然都上風，瀕死出黯然基本上屌打新四絕，原文佢開瀕死buff係幾下散手打撚底左法王......

你去同倚天屠龍 既第2章，睇返覺遠師徙同何足道點樣打，個情況同楊過1撚樣，只不過楊過
對功夫有認識，佢兩個無，但係用力去降人既情況下，只需要簡單發勁加內力就得，咩虛虛實實
咩快劍慢劍根本係浪費內力，傻龍掌都1撚樣，18招技掌法要破實有人破到，但人地大力打過黎，唔用虛招接既話破到都俾佢打死左。

到左張無忌同三僧比功力，D人見到周紫若入都入唔到佢，就知道咩係一力降十會。

但你話楊過可唔可以用功力去耍一套玉女劍法呢，其實無咩可能，你下下大大力咁打又虛又實
又跳又閃未耍完都累鳩死左啦，所以傻龍得18掌。

令狐沖既劍法係講招破招，楊過係力破招，其實兩者無衝突，打係上黎只會係鬥力，
因為兩邊都唔睇招。

如果撇除內功 令狐沖都唔可以完全使用獨孤九劍
睇過射雕都知 當年馬鈺教小郭靖內功，都係呼吸、吐納、行路、瞓覺…嘅方法
基本上點樣運氣呼吸都係內力嘅一種，如果令狐沖一啲內功都冇用，佢嘅步法、呼吸、出劍、發勁都配合唔到，點樣使用100%獨孤九劍？定係獨孤九劍係d好簡單嘅功夫，做個樣就可以發揮威力？
所以個命題本身就係錯
此Post已完

獨孤九劍係一種睇穿人地招式既法門，根本唔可以算係劍法
而玄鐵劍係一種訓練功力既法門，最終追求既係草木為劍甚至無劍，更加唔算係劍法。

楊過去到尾聲，已經係宗師級，佢用玉女劍，點會玩到自己無奶力？郭諦係神鵰大戰四大蒙高，招降龍比佢玩到剛柔並重，收發自如，又唔似單純係一力降十會播。射鵰後期郭靖同七公論劍，都係左空明拳右降龍掌（新修版），文中仲強調剛柔並濟勝於純剛陽添。
楊過真係單以剛力破招？佢同尼摩星打果場已證明佢玄鐵劍法有剛亦有柔喇播。
最後，再假設兩個同用木劍，同用無招，兩個都攻敵之不得不救，似乎楊過出招會快過沖哥播（內力、古墓武巧訓練出黎既身手等等影響而成）。

個命題錯咩 簡言之係討論令狐沖劍法勁d定楊過劍法勁d，只係討論過程中有人認為要唔計內巧吧了。我個人認為，係要計的，令狐有內力時用九劍都勁好多喇

其實有個大矛盾
唔知點解無人講過

係咩呢七公

有九式但又話無招？

楊過用一隻手打咗飛機16年 嗰種力量唔講得笑

風老教沖仔九劍嗰時，攞起碌唔知咩指住佢，沖仔呆左。風老講左句無招如何破。
其實重劍同風老做嘅根本一樣。楊過對裘千仞重劍直刺，仞仔用掌出全力先令劍偏左幾分，但係重係刺向仞仔眉心。最後過兒過多幾招都用劍壓住仞仔贏左。
如果個劍轉左係沖仔，沖仔或者可以睇到破綻令仞仔要變招，不過仞仔係老江湖，內功又勁，冇番百令招都唔會完。到時真係唔知係沖仔定仞仔冇氣先。
其實過兒同沖仔劍法根本冇得比，過兒贏面大好多。話就話劍法，冇內力催動下，咩招式根本都係繡花拳腿。韓小瑩用越女劍法帶美，係因為佢冇內功。郭靖教佢班廢柴徒弟用到虎虎生威都係因為佢內功修為。過兒就算初學華山劍法，同沖仔打，沖仔係內力差唔知幾多條街下，都會慘敗。
書去到後期，一個內力為主，打實。一個搵破綻打反擊，打巧。大家都係無招，我買過兒穩贏。

唔係話佢耍唔到玉女劍，係唔能夠用耍重劍既方式去耍玉女劍，收發自如係講緊佢對力既體現，
唔會有浪費，文中仲強調剛柔並濟勝於純剛陽添，E樣野就不嬲都係，個力係指緊內力，正如東方不敗咁樣。剛柔同陰陽係力既用法。

如果係講九式，其實係指引黎，而唔係招式黎。維基對九劍都有以下描述；

總訣式外其他八式：
則可理解為「與八種不同兵器對陣時，所採用的攻防觀念」

無招：
獨孤九劍無招，完全視對方招式而定，所以遇強則強......獨孤九劍意境乃跟隨中國哲學莊子，以無用之用乃為大用為原則，並非亂砍（風清揚強調過此點），而是仔細觀察對方招式，迅速找到破綻，攻其所必救，而攻擊之法沒有一定，完全視獨孤九劍之使用者的意向而定，而令狐沖在書裡使用的，多半是兩敗俱傷的打法，甚或以出拳、以劍鞘絆倒對手的方式化解危機。

有保留，正如武當七俠其中一件打宋青書時，都用快拳快腳耍武當功夫，但本身武當係以慢制快，後發自至播。用重劍既技巧耍玉女劍有咩問題？如佢耍玉女劍法時，攻敵之際發出海濤練劍既內力，劍走輕靈時換番古墓教既輕柔，唔得咩

郭大小姐要怪就怪佢老母黃蓉先食唔到楊過

郭靖當年見番小楊過，一心想彌補對楊家的遺憾（因為鐘意黃蓉放棄穆念慈的婚約/楊康之死佢算係間接造成/楊郭兩家的情誼）

已經打算將武功相授，唔講楊過天資高，文武都得，就算楊過咩都唔惦，郭靖都會照教，個女自然送埋上門。

但黃蓉就形住楊過似楊康，學曬之後會報復，千方百計整鳩佢，仲送佢上去全真玩鳩小楊過。

所以神鵰蓉好撚博衰......

加上重劍用嘅劍理，唔係招。只不過其他人係明劍理，過兒係悟到劍理深處。
玉蕭劍法，落英神劍入面嘅一招一式就叫招。
其實兩個時代根本冇得比。華山派氣宗偽君子以內功為傲，係寺得嗰十幾人都唔夠打。楊過係猛虎山莊只係叫，都贏。如果叫耐啲啲人重非死即傷。

唔完全同意年代唔同無得比，做師傅既都會諗自己徒弟係青出於籃定青黃不接喇。難比較同無得比係兩回事播

係耍到玉女劍，不過做咩要咁浪費體力？同埋玉女劍法唔係耍唔到，不過講求快，輕巧，我諗有啲招重劍會出唔到
直接一把劍轟過去，開山劈石都得，何況人

無得比意思係楊過年代穩贏。氣宗以內功聞名對住班巿井之徒都收曬皮咁，相比楊過，未認真只叫都贏左大把高手。重要當代有幾個可以同佢匹敵。

太極拳先係無招架
佢問張無忌幾次記唔記得招式
最後無忌話完全唔記得哂
三豐會心微笑

初期偽君子實力應該同霍都果堆差唔多，或者勁少少，任我行同方證就近五絕或等於五絕喇，我估
射鵰候海通堆垃圾夠廢喇，但都係一門之長有名堂播 再睇下全真七子同武當七俠，我估七俠屌打七子應該無人反對掛 比過兒鳩叫而輸果堆，去到笑傲都係垃圾黎......
七怪加埋等於一個丘處機，七子加埋同一絕有得打下，七俠又勁過七子.......條數難計d，但唔係無計既餘地掛。

其實拳劍都似無招，當年係金庸茶館有人討論過太極劍鳩劃圈算唔算無招 有人話算，有人話差唔色，但問題係限左係個圈到，唔夠九劍徹底。

周芷若以九陰白骨爪橫行。得愈連舟少數人能制

嘩 真係研究左一日 平時唔覺咁多金庸迷

你呢啲網上分析黎
你引用黎係一啲意義都無
要引就引啲書裡面明確有講嘅野
書中就講明九劍有360種變化啦
對比辟邪劍百幾招變化
有葵花神速配合 做成結果都係九劍咁
岳不群vs大師哥
書裡面講明係辟邪雖多變化
但慢慢已經有重複招式
所以比沖抓一個破綻就贏左

而重劍係無招呢啲我諗唔洗爭議
無破綻 令狐沖點變化點破劍？出招擋又擋唔住

大家唔係用現實代入左金庸世界
「重劍咁慢 快劍就搞掂左佢啦」
實情係金庸世界裡面以慢制快嘅武功真係隨口都一大堆

唔明點解重劍就一定要慢

實情係倚天個年代武功已經退步哂
咁多金書得呢本係講神器
楊過勁係因為楊過勁
滅絕勁係因為倚天劍削鐵如泥

佢仲要係速成白骨爪

重要沖仔年代係後得多多哋，可能全真七子去到當代都係各派掌門級
其實偽君子內功勁係各派都認同，不過佢嗰種勁同射鵰三步比，不值一提

重劍練成一定唔係慢
而係至少揮舞自若如一般劍刃
唔係二打六都打唔贏啦

而九劍根本就係寫輪眼
重點唔係對方有無招而係預唔預測到對方下一步
所以對住未見過嘅上乘武功被一擊殺的話係無贏嘅餘地

例如令生估到重劍招式簡單但唔知有人可以如此舉重若輕就死梗
但調返轉如果佢咁醒目諗到或者且戰且退觀察對手就可以一戰

楊過古墓派出身，輕功一流，細個又已經開始學天羅地網勢，令狐沖之流無咩可能快得過楊過

點會
倚天有金庸4大誇張內功之一嘅九陽
仲有科幻系列天龍八部先有嘅不可能武學乾坤大挪移

小龍女擲劍都精彩，全部擲去沖仔度，沖仔用破箭式番轉頭，小龍女越擲越多，最後

九陽唔係唔勁，不過倚天入面太多所謂勁人用嘅招都只係前兩部嘅一鱗半爪，令到張無忌比我感覺係因為佢係小三蝦幼兒班，所以先勁。加上唔應該出嚟嘅黃衣女，古墓派後人一出嚟就外掛。

其實講到尾都係氣劍之爭
令狐沖係劍宗個派呢個唔洗講

楊過用深厚內力貫注重劍
先做到個種無堅不摧既效果
而重劍本身無鋒係唔會傷到人
成套重劍劍法係建基於個種極剛猛既內力
似係以氣御劍個種氣宗

如果楊過都去到個種無招既境界
都係55波
風清揚有講過兩個都無招係互有輸贏
但唔好忘記仲有招破氣式
但真正威力無人知書都無講
純粹睇令狐沖破氣式練成點

但單講劍術既層次/領悟
令狐淵似係14本最高

倚天其實真係想表達中原啲有能之士唔出山淨返啲屎人俾外來人屌打
所以勁人唔係無但出場相對少
反而俾人屌打果啲就好多篇幅

九劍仲拘泥於搵人破碇，重劍已經去到自己製造破碇

重劍速度應該唔快
因為實在太重
所以出唔到一般劍可以出既招
但呢個就係佢獨有既效果
直接用最簡單既野例如直刺屈你機
你已經擋唔到
就好似黃藥師教傻姑個兩套武功一樣
得3招0變化但厲害就在勁力上既施展

btw令狐沖基本上已經練到一眼睇出哂破綻
對住任我行既劍法/辟邪葵花都睇得出
係打沖虛時猶豫左陣姐

等沖仔練好破氣式不如叫佢練好易筋經
假設令楊兩者內力相若
兩劍交鋒唔會震斷脫手內傷
咁沖仔勝機就真係好大

但按常理直刺要屈人機應該要快
唔係細路都避到啦
除非佢個直刺有核彈嘅傷害範圍同威力咁真係無係慢都無得避嘅

梅昭風既一半都唔知有無

睇完個post終於知華山派係點分裂
支持令=劍宗，支持楊=氣宗，但其實要雙修先去到求敗無劍個境界

好多人都先入為主重劍一定慢
楊過重劍實戰大把，快嘅武器例如鞭都冇落過下風，點解重劍一定慢？裘千仞掌法夠快啦，咪又係輸左

令孤沖 = Mayweather
楊過 = 泰臣

其實楊過係有雙修。楊過雜學多到不得了，掌法，劍術，暗器，拳法，棒法等等。
係令狐沖年代大倒退，嗰嗰只係玩刀刀劍劍，重分劍宗氣宗;全真教王重真人都係內外兼修，後人都係兩樣都要學

邊度有講重劍一定慢?
同埋重劍練到無招勝有招 點解要用返玉女劍法

單論劍法劍招領悟，我覺得令狐沖勁D。九劍破天下招式武器，正常應該都破到重劍，不過前你係要有內力能夠支持到劍招，就好似法拉利點快，你無油都係跑唔郁咁。

其實前面講破氣式
重劍練內功到極致
可唔可以睇做將破氣式/九劍達到真正完美既境界

四十歲後，不滯於物，草木竹石，均可為劍。自此精修，漸而進於無劍勝有劍之境。

周芷若內功應該好d掛。周芷若去練原版玩番幾年，應該得番張無忌和黃衫女夠打

俾錯負皮 自膠

其實果個年代都仲有葵花寶典(速度.內力)
東方不敗呢個神人震住
理論上武功係唯快不破
快到一個點你未望清就比人殺左
而求敗估計係雙修
應該年輕果陣重招式
老左重內力
因為到老果陣內力太深厚
好似掃地僧有氣場/全力普通打你一拳 = 一拳超人普通打你一拳
咁緊係咩招都唔洗
唔係話佢招式 劍法境界高深
係內力深到根本無敵
呢個時候就要速度偷襲致勝?
係未反應得到之前已經用暗器穿頭?

令狐沖同方寶兒打邊個勁d

九陽金老都無講明全部內容
不過淨係誇張內力配乾坤已經好恐怖

好多腦補

我覺得討論邊個勁
去到最後無非速度，內力
寶典殘本所錄是以「快」為主，令對手看不出破綻，沒有還擊的機會，抑或是快到就算被對手看出招式中的破綻，對方也來不及反擊，破綻一閃即逝，並在對方出手前便已將其打敗。

同九劍破招 再後發先至其實2個方向
一個主動 一個被動
如果一個人速度快到根本望唔清／反應唔到
咁試問點擋?
破招已經做唔到，一切破招都係反應到先做到
而且速度快伴隨既係內力高深
物理黎講速度咁快既人，正常伴隨高勢能
好似石破天音速行走，內力應該誇張到一個點
所以速度同內力應該有影響 速度誇張內力應該都誇張
但內力誇張不等於速度誇張

但見東方不敗身子越轉越快，一團紅影滾來滾去。任我行、向問天、令狐沖連聲吆喝，聲音中透著又是憤怒，又是惶急。三人兵刃上都是貫注了內力，風聲大作。東方不敗卻不發出半點聲息。由此可知葵花寶典的功力精純且深厚綿長。

東方練既係殘本已經咁尾機，當時唔係用繡花針做武器，用劍
我估書名就要改做不敗江湖

所以討論誰強誰弱 我認為速度 內力 遠遠重於招式技巧
當兩個人實力差不多 招式技巧先有發揮途徑
令學既九劍印象中並無內力輔助，輔修易根經
楊過內力同令比 根本成人同小朋友比
唔計偷襲，諗唔通完書時既令可以點嬴楊過
講緊對戰金輪果陣龍象既力度 楊過用重劍打過去
令狐除非快到可以閃開 唔係想唔通有什麼方法擋得住
之所以九劍睇落咁勁 因為令狐打對手都係低級對手
未去到高深內力既人 如果令去到天龍時代
對有氣場既人 我估連劍埋身都做唔到

總結，速度＞=內力＞招式 唔計BUG左既人 阿青 石破天呢兩位

又速度論

前面都唔知有幾多人駁左了
笑傲完書都講明 只要有固定招式
就總會重覆 就算速度再快
都可以預判破招

我覺得無劍係指內力強到求奇丟啲野你都已經避唔到 要硬食我攞劍都廢事嘅境界(好似石破天咁)

反觀令狐同沖虛打要估下估下咁撞彩咁打贏 格劍又要睇下人地咩招點拆 拳定掌 乜乜物物 仲要如果人哋都無招就要撞手神睇下邊個內力勁 感覺九劍好似低一班

如果楊同沖虛打應該望都廢事一棍扑埋去就收工(去到無劍應該行埋去用內力硬上佢)

加上令孤平時又削手指乜乜柒柒唔係好睇到佢有走去無劍嘅傾向

最後如果獨孤集大成所得嘅結論喺攻其必守 同歸於盡嘅話都幾失望吓 就算係假設後發先至都喺咁講

就算沖哥搵到破綻都未必破到啦
把重劍揮一揮就吹走沖哥同佢把劍
你話內力相同就唔同

我一向認為九劍先係獨孤求敗劍法的最後總匯，而玄鐵劍法只係四十歲時的中途站。

單論劍法，點都係九劍佔優。討論令孤沖和楊過兩人實在無乜意義。

係會重覆，問題係快到睇唔到。如果沖仔當時1on1東方，十招都未接到就死左。
小龍女重陽宮靠一心二用，玉女心經打贏三大高手。小龍女用嚟用去都係同一招，快到三個都睇唔到咩招，只守不攻。連後尾金輪趕到都只可守不可攻。雖然，金老話金輪如果唔係怕，用內力轟小龍女就贏到。

你預判都要交過手先預判到
你比速度型一針穿頭點預判??

其實我都係咁既意思

好簡單一樣野
我夠知開槍可以用防彈衣避
問題槍係快到你反應唔到
如果偷襲 射你頭點反應?
你預判可以 但快到反應唔到點預判?
同埋一次唔成功
速度快既人仲可以黎第2第3第4次
如果笑傲書既令係預判到東方不敗
就一早嬴左 學你咁講
佢地都鬥左好多回合
如果預判到 唔洗搞楊蓮亨

另外 我無睇上面CHING講咩
大可以cap落黎大家討論下
無傷大雅前提下

其實…我係支持天下武功，唯快不破，咁滯。我都係回上面

把劍會斷

其實我都係回話比人駁左好多次果位巴打
因為諗唔通點贏速度型

氣場型

氣場都冇可能包曬全身呀?
我覺得氣場外放
已經算係少少修仙領域
同一般武俠黎講個差別已經出左黎

咁你assume速度型係最頂級
咁唔可以唔assume氣場型係最頂級㗎嘛

咁係既，但氣場可以外放既時候
可唔可以都假定針都可以好似念咁
存勢再放?

第一柄是無名利劍：「凌厲剛猛，無堅不摧，弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。」

用利劍+無招打破綻+內力平平 = 令狐沖
因為"利"劍指到去破綻位，雖然內力平平，但靠把劍"利"，敵人不得不防

第二柄是紫薇軟劍：「三十歲前所用，誤傷義士不祥，悔恨無已，乃棄之深谷。」[2]故不在劍塚之中，以一長條石片代表。

冇資料

第三柄是玄鐵重劍：「重劍無鋒，大巧不工。四十歲前恃之橫行天下。」外表黑黝，劍身深黑之中隱隱透出紅光，三尺多長，共重八八六十四斤（新修版改為九九八十一斤），兩邊劍鋒都是鈍口，劍尖圓圓的似是個半球。[3]

獨孤發現內力大於一切 = 楊過用大劍

第四柄是腐朽木劍，原因是獨孤求敗「四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。」

內力到達極致，拎支雞毛掃都可以用內力變"利"劍
雞毛掃+無招打破綻+超內力（雞毛掃變利劍）
即係無劍+無招

無劍要極致內力令雞毛掃變利
無招就只係 concept，冇內力都用得
但係冇內力用雞毛掃打人破綻，打中當 R 痕

如果有掃地氣場
咁亦有六脈神劍
同樣可以有繡花針+內力穿透
以點破氣場
再講落去我會沿用番仙俠/獵人既概念去講
最終都係速度/內力>招式
亦即九劍如果冇內力其實一般

呢位師兄岩，認同

海軍鬥水兵，其實本來就無得拗

個標題係單論劍法

咁一定係9 劍勁D
令孤沖可以用掃把都打贏劍宗
佢係2x就已經領悟到草木皆劍

就算要計內力 令孤沖都有學過易筋經
而且佢係學過 廢版北冥神功
9 劍仲有破氣式

就算真係以實力打起上黎
我個人都會認為令孤沖唔會輸

只不過係笑傲設定 內功係筆墨上無咁著重 俾個錯覺楊過以內力屈機

我自己嘅理解, 招式主要係用嚟迷惑對手/特別用勁技巧嚟展出內力。

睇過咁多本金庸同唔同作家嘅武俠作品, 去到最後都係以高強嘅內力達至反璞歸真嘅境界。

而玄鐵劍法同獨孤九劍都係偏向劍理多過劍招，兩者都係化繁為簡，甚至無法。或者以劍嚟講，獨孤九劍係技高半籌都唔定，但以武者一生修為嚟計，相信玄鐵劍法會強好多，畢竟玄鐵劍法竟係要劍法同內力雙修，最後達至無劍無招無形嘅境界。

所以總結嚟講，我諗為楊過會更強。

其實大家覺得楊過同不敗打邊個會贏

唔會，因為佢後黎用木劍劈樹，木劍都唔斷。

你要拎東方不敗做例子 咁一定無得講
因為東方不敗修為上
本身就遠超當時過過佢果3位高手
就算佢唔係練速而去練力 一樣係會贏

你要比較 建議比較埋練辟邪 同樣以快為主既林平之 同岳不群 對令狐沖既兩戰
佢地快唔快？快！

咁佢地有無秒殺令狐沖？

金庸世界入面 我無記億有一場係 實力相若情況下 其中一方會快到另一方睇唔到

九劍個種無招
理論上同經驗值越高就越屈
冷狐沖呢d冇內力既垃圾先要同人玩命姐
但如果內力強到可以破防之餘加上九劍既直取破綻攻敵之不得不守
咁對面變左一打就一定要守然後唔夠防直接破防秒
其實咁諗亦無不可

你用沖虛個例子可以想像如果出太極劍既係五絕水平
楊過未必一劍屌爆
但如果楊過有九劍concept直屌最強個位 或者就真係一招打爆

同埋仲有一樣野 當你內力越高自己速度亦會加快
例如你內力低果陣睇果個人好似好快
係內力高既人睇其實唔係好快
內力可令人更加耳目聰明

仲有一個例子
笑傲最尾華山後洞混戰
冇光已經搞到令孤沖九劍全冇用處
幾乎比林平之同果15條友sm
比著楊過聽風辯影用重劍秒撚晒佢地啦
仲洗同你慢慢破招

係啊就係講普通直刺內力碾壓你
唔需要個d輕靈迅捷既劍招
而重到咁亦都唔會出到個d招數

唔係話重劍慢
但照推論對比起用普通劍應該慢d

所以岳靈珊係講得最岩果個
氣劍兩樣都重要

其實係本書描寫既時間長短問題姐
因為金庸有寫到楊過有十六年慢慢練內功
如果比令狐沖十六年操一操個易筋經
大家同年齡既時候去做比較的話
內功修為絕對唔會差過楊過甚至>楊過
因為易筋經係金庸個世界觀應該係同九陰九陽一樣係最高lv既武功
你睇天龍個游坦之練得嗰兩三年都唔知有冇加埋條冰蝅已經係一流高手
而且16年對九劍又多左體會又出到破氣式
唔覺得會差過重劍楊過

咁依架情況就係楊過內力遠>令
我拎東方同令比
其實差別唔會太大
因為笑書除左東方
其他人修為都比較低
一本辟邪都搞到咁
可見本身修為其實一般
咁既情況下
當然冇問題
至於你話實力相若情況下
你都假定左實力相若
我唔認為楊過同令實力相若

其實九劍初期我覺得更加係個概念
一個以巧招巧既格局
去到重劍就以力破巧
再上就內力無敵天下

楊過都幾慘, 用過重劍就被人先入為主以為笨重龜速
不如重睇下書睇楊過由細大大D 基礎能力點樣培養
金輪又係慘, 學完龍象 要被幾絕圍先輸到又被人當係垃圾

其實楊過應該好似小李咁
除左啲甲，就變神速

你又唔好以為楊過D內功好廢先得架
去睇下成本書 睇下一燈,周伯通, 郭靖 先再講

Ok u win

其實楊過識咁多絕學，武學修為唔係令仔可以比得上
分分鐘令仔先係畀人破招嗰個

應該咁講，單論劍法，令狐沖勁啲，因為無招勝有招嘅境界；
楊過係去到手中無劍，心中有劍嘅境界，但係始終有招，有招就有破招；
當然，兩個對打應該楊過會贏，屈內力

重劍一野掃埋去 沖哥應該唔死都重傷

楊過靠重劍係裝備撚，無重劍佢啲重劍招就使唔出應有既效果，令狐沖求其執把劍就得，高下立見

裝備撚唔係令狐沖咩
佢冇裝備（劍）就廢

而且楊過木劍都可以好勁了，只係唔夠金輪呢種高手打

反到傻撚左我幾時有話過楊過內功好廢？
我意思係易筋經練16年可以=/>楊過乍
而家比較個內功冇乜意思架大家練個時間都唔一樣
神雕比楊過練成16年而令狐沖練得易筋經嗰幾日
比較黎都哂鳩氣啦
用練多16年既令狐沖去比先有得比架
同埋咁樣去比較其實冇話過楊過廢反而係睇得起楊過啊傻閪
易筋經練到登峰造極有幾撚勁你知唔知 ？

龍象般若功練到第十層嘅得金輪一個
楊過木劍打唔贏就代表發揮唔到無劍無招境界

我會覺得
獨孤九劍係利劍軟劍果個境界

係獨孤求敗既防反心得,
講求料敵先機,後發先至,
如果睇到有破綻,就可以有方法攻敵破綻,齋攻唔洗守

但九劍都有限制, 如果對方內功/速度高自己太多,
睇到破綻都冇用,都係會比人屌打

重劍就係將所有攻敵手法,化繁為簡,用返最基本既劍理(刺,削,砍,擊)
既練劍又練內功,補完埋九劍既限制

最係木劍無劍境界就九劍加重劍,
睇到破綻,已經唔洗再分破乜式破物式,
隨手攞起草木竹石攻向破綻已經可以克敵

楊過啲招靠屈內力，令狐沖無內力都打得贏高手，後期仲有正宗易筋經
楊過嗰啲自練既雜學內力，又唔係純陽正氣，一定唔夠正宗鬥
一屈唔到內力，佢啲直剌睇怕都係要屈返裝備，所以話係裝備撚

呢D叫反, 你指易筋經 果段就明踩楊過內力會唔夠呢D 勁啦
咪你去睇多次書睇郭靖一燈周伯通 , 睇埋覺遠先啦
呢D叫反, 沖fans真係傻到痴左線

同埋好笑到又係FF撚
易筋經練到登峰造極有幾勁就先唔講
但沖哥就一定會練到登峰造極
神書, 郭靖九陰真經陰陽並濟都只係稍勝一籌
係新修版 張三豐直頭覺得 無忌,楊過, 郭靖, 覺遠d內力係都係果一級
然後你就黎講易筋經好撚把炮, 係九陰九陽果級,好撚勁
比沖哥練多16年可以=楊過 或者超越楊過
笑大人既口咩

你up乜

我講緊上面唯快不破喺金庸世界唔成立 關楊過咩事 加上楊過同 快 呢個特點同樣大欖都扯唔埋 如果你講緊主題 咁主題係比較緊劍法 唔知點解上面會有人拉埋個角色講

我只想表達 如果有人想證唯快不破 就要拎返實力相若既對決 其中一方因為快而取勝 拎東方不敗係無說服力 因為東方就好似100級全點速度 當時其他幾位高手就係30級但平均點哂力敏智 咁東方就算練力定練速定練招都會贏 因為修為本身差太遠

就好似我拎喬峰降龍掌打遍天下無敵手去證金庸掌法>其他武功一樣 係無說服力

我成日覺得係因為笑傲班廢柴搞到東方不敗上神枱

我都懷疑班廢柴太廢先睇唔到
其他都冇出現過咁既情況

乜野叫屈內力...內力唔洗練？
同埋令狐沖時期既高手...如果係神雕算係咩級數？

我記得都有既
好似小龍女戰蒙古三傑果陣
連刺4x下, d人好似剩聽到響一次聲
同埋未響完,小龍女已經跳開丈餘外

其實風清揚最初指點令孤沖時已經教導 任意所至 手指作劍
當時令孤沖仲未內力殘廢加上出其不意一指就戳暈田伯光
所以令孤沖應該早就明所謂無劍o既道理只係手法同內功修為不足會影響威力

要用遊戲角式比喻書中o既令孤沖應該已經習成無劍lv1
但要相當年月修練先可以發揮威力

我唔會話佢打得贏楊過
但佢o既九劍唔係停留喺利劍軟劍o既九劍
正如求敗用草作劍一樣可以發揮出另一個層次o既九劍 (只係佢太勁覺得多9餘啫)

屈內力即係屈啲唔係修習上等內功既人，假若對住同等內力修為甚至少林易筋經，木劍同普通劍就用唔著，兩股勁力一交就頂唔順斷咗
舊版游坦之學完易筋經皮毛，如果唔係拳腳廢就收咗簫峰皮，你諗下神雕比起天龍算得乜級
點睇都係令狐沖學完全套易筋高一班

神雕個期少林寺d和尚死晒去邊

計舊版
遊坦之係天龍後唯一學存易根經既人
因為易根經先決條件係無學武之心
好明令狐沖學既並非完全版
呢個都係其中一大bug
所以新修版遊坦之則改為學左神足經
而非易根經 所以內功大增既奇效
並唔存在於令狐沖所學既易根經版本

楊過學木劍嗰時理解錯哂，以為一係以快打慢(利劍)，一係恃強克弱(重劍)，根本理解唔到九劍以攻代守 用木劍時都係出重劍劍法，對上内功旗鼓相當既高手咪劍法不如、要出拳掌囉
要出到拳掌，明顯劍法修為及唔上令狐同獨孤

呢場華山論劍睇黎有排先出到結果

你唔明唔怪你

我成段野講緊中心係

速>=內>招式 呼應緊點解楊vs令
一定係楊贏

你就講點解會用東方做例子
因為東方內力深速度快
楊過內力深
東方換轉用內力都會贏
因為以力破巧

但你講要用林平之等修為低既人去比
已經同我所講既中心離題
第一點，所以我講番其實東方/楊去比令
係差唔多答番曬我個演繹中心比你睇
唔好再離題
第二點亦講出
如果兩個人實力相近，咁當然靠技巧
我最早既上文講既解釋
你可能唔留意我講左咩野
我亦唔認為楊=令

呢個post主題劍法
其實好多人都講過九劍劍法
其實重，利劍都玩緊不同玩法
我就答緊真係單挑邊個勁

另外我再答你所想，要證明唯快不破
要搵到另一個內力咁深厚又係走力路線
唔係走速，金書之中你搵一個出黎比我睇?

而且推論嚟講，楊過嘅悟性亦都係奇高，唔使人教淨係睇洪七公打一次已經將棍法學識，黃蓉講一次就即場應用到。

以楊過嘅悟性同對武學嘅見解，同獨孤九劍打都好快知道劍理，從而打破困局。

速度呢d野相對既姐
笑傲班垃圾咪覺得東方不敗快囉
之間既差距根本就大人打小朋友
東邪西毒周伯通玩捉E因個速度對佢地黎講可能都係差唔多
楊過去到笑傲年代話唔定就係另一個東方不敗
好似石破天咁(冇記錯既話)練完功出黎
睇返2個所謂當世高手d動作直頭就係小朋友玩泥沙

沖仔甚至方證學o既易筋經都唔係原版來的
唔可以同遊坦之比

加上三版改到連遊坦之學o既都係神足經而唔係易筋經
原版易筋經變成除咗達摩完全無人學識o既傳說神技

結果可以參照易筋經o既地方就得返笑傲江湖

當中以任我行同方證對打比較有參考價值
顯示出即使後人版本o既易筋經都係非常厚實且有擾亂對方內力o既神效
打機嚟講就係封技，相當強

// 任我行酣鬥良久，漸覺方證大師的掌法稍形緩慢，心中暗喜：「你掌法雖妙，終究年紀老了，難以持久。」當即急攻數掌，劈到第四掌時，猛覺收掌時右臂微微一麻，內力運轉，不甚舒暢，不由得大驚，知道這是自身內力的干擾，心想：「這老和尚所練的易筋經內功竟如此厲害，掌力沒和我掌力相交，卻已在克制我的內力。」 //

// 任我行只覺對方內力雖然柔和，卻是渾厚無比，自己使出了「吸星大法」，竟然吸不到他絲毫內力。 //

就算弱化做普通少林內功水平，唔通楊過對住無色禪師又可以托大出木劍咩？咪又會爆劍
佢嗰套重劍劍法一定要配專用武器玄鐵劍，就好似打狗棒法一定要配打狗棒一樣

張三豐對於無忌內力評價係比肩郭靖，楊過

那人將木劍在空中虛劈一劍，這一劍自上而下，只不過移動了兩尺光景，但斗室中竟然嗡嗡之聲大作。令狐沖讚道：「老前輩，好深厚的功力！」

楊過日日在海潮之是練劍，日夕如是，寒暑不問。木劍擊刺之聲越練越響，到後來竟有轟轟之聲，響了數月，劍聲卻漸漸輕了，終於寂然無聲。又練數月，劍聲復又漸響，自此從輕而響，從響而輕，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響，練到這地步時，屈指算來在海邊已有六年了。

由此判斷任我行內功至少有重劍楊過水平

嗡嗡同轟轟都差好遠啦

無從判斷
任我行只係嗡嗡作響
一來你唔知呢個係佢幾多成既功力
二來你唔知佢係咪可以自行控制輕重
三來果度係斗室

楊過未到最純熟果陣都轟轟聲啦

講溝女 緊係段公子

1）除左比較書以外既時間，無乜好比較，你要咁比較，咪拎楊過傳人黃衫女子，而後者九陰武功輕鬆屌打周芷若，從此推斷楊過都學埋九陰

2）單以書內容比較，張三豐認為張無忌內功同楊郭相若，而金庸認為無忌係主角當中最強。

笑傲啲人 係好渣
一招吸星 唔完整既 北冥神功 已經獨步武林 聞風喪膽咁濟

agree

室內同室外比 仲未計佢欲輕則輕欲響則響

楊過既「輕」，已經係「未及一月，自覺功力大進」，即係重劍初成之時更強；假設任我行既「嗡嗡作響」，不能「欲輕則輕，欲響則響」，「只係」楊過既「木劍擊刺之聲越練越響」，任我行內功已經夠強啦掛？

其實令狐沖最強係無招，始終楊過劍法始終有招有式，自然會被令狐沖破招

其實係人都係多修咁滯
劍宗 氣宗 都只係主輔之爭
只不過令狐沖大部分時間殘廢
要襯托返主角自然唔可以搵啲咁勁出嚟

成日都講五嶽同氣連枝就知係幾班二打六唔夠人砌圍爐嘅故事

所以咪假設楊過浪潮練劍初時，未到「越練越響」囉

北冥神功本身就係神功，吸星缺憾只係會反噬，功效根本無寫有分別

九劍唔係以快爲主 風生講過，同田伯光打唔係同佢快刀比快，而係預測田伯光點出招而破佢招

睇原著，九劍同無招係2樣野，你可以識九劍但有招，都可以識其他劍法但無招

風生都遇過三個無招境界的高手

九劍係以劍破解天下武功法門，得招後忘招，臨陣對戰，隨手拈來，根本無招可言，三豐傳劍予無忌，正是如此。

除左新五絕，郭靖根本屌打所有人，單係降龍十八掌分分鐘勁過全真七子

俾你班友講下講下，又講到似層層咁，
我開始以為呢個世界真係有獨孤九劍、九陰真經、吸星大法，
差d想去中央圖書館借返本易筋經返屋企練下

不過其實比依啲，根本好睇過人喜好。
我最愛楊過，咁啱又嘛嘛哋令狐沖，咁一定係覺得楊過贏
雖然我真心覺得笑傲年代除左東方之外，冇一個足以係三部曲行走江湖

唔係絕頂高手啫
又唔好話行走江湖都唔掂咁慘

好似全真是但一子都係被視為江湖一等高手
不過同其他主要角色比弱啫

當江湖有一千人，咁佢地都排到前廿名既，其實真係勁

何止七子
勁過成個教啦
帶楊過上去個陣成班柒頭比佢撚狗咁撚

都可以咁講既
但睇書既描述，東方同笑傲啲人差幾個馬
去到其他書，應該都頂尖高手行列
除左打石破天呢啲bug

其實係，但要搵到第二個東方咁快既人都搵唔到

所以講緊以力破巧
誇張講
即係一拳超人打過黎，你點破?
除左速度夠快閃開

其實係葵花殘章中既殘章
所以笑傲啲人真心弱

一樣可以本身葵花太bug

九陰殘本，梅超風盲左都打贏好多人啦，唔通射鵰啲人又廢咩

辟邪打贏真係高手得左冷禪仲要綫鳩佢，根本未有到同期前五

仲有九陰個篇梵文夠勁啦，所以你根本唔知蔡岳兩人記左啲乜，一樣可以係佢地記既太高深兩個學唔明，而東方不敗本身武功亦有一定實力，佢係日月本身排名高過向問天，向問天實力已經係沖虛級數

梅超風贏到嘅只係當時比較勁嗰啲，真係高手佢根本贏唔到。
東方係三個當時嘅高手圍攻都贏唔到。
左冷禪，可能媖姑寒冰掌都贏佢

咁都係既
始終金庸書入面太少講速度既角色
好少做到比較
不過本身東方未練葵花前已經江湖第一人
可能東方天賦高
練埋葵花殘章
變左更變態

郭靖應該係射同神入面武功最高既一個
周伯通輸在老, 同楊過打果場就見到
但郭靖全盛期

唔好講到令狐沖唔識內功咁，而楊過都唔係一拳超人，如果力可以破巧，金庸就唔洗作咁多武學出黎，你可以參考越女劍阿青用竹棒無敵於天下，如果以力可破巧阿青一早死左

射同神入面最勁應該係傻左的西毒

阿青按描述直頭係仙俠啦, 仲點會拎佢黎比
天龍先從仙俠過渡緊去武俠

射尾就係.
神頭已經不相伯仲啦

咁人地講到一拳超人出黎，咁我都只好講出最好例子就係阿青以巧無敵天下

痴線 你估阿青內力廢?
阿青就係內力驚為天人既表表者
如果排金庸書最BUG三個
頭1，２ 一定係石破天 阿青
第3唔識排

呢位巴打就岩
我都講金書最BUG頭2
石破天，阿青
其他任你排之後

阿青其實就係力最強者表表者

勁梅超風少少啦 東方

點只少少呀師兄

其實阿青點睇都係以力破巧
睇番佢既描述
同埋對禁軍果到
你就知道
根本唔係巧
佢咁既速度咁既內力
根本就係BUG過仙俠初期都做唔到

兩個都係練殘本

其實要討論最終
內力重還是招式重
個人認為
1.石破天
打沉成個島，輕易以音速速度走動，毫無招式可言，
想像為一拳超人

2.阿青
對二千禁軍，輕鬆係范蠡講第一句說話
話口未完已經將二千禁軍武器打低曬
入到營將棒指向西施，棒即使留手仲有勁氣傷左西施
想像為速度型一拳超人

如果唔將呢兩個人排除，我覺得即使
東方不敗，葵花作者黃裳，達摩，掃地偕，獨孤求敗
圍攻都未必嬴到
係未必嬴到上面其中一人

金庸有無設定過內力同速度嘅關係

咩都係力，對你黎講一個勁人最後就係力，明明係招式都講到係內力強

請問阿青用左咩招式？

我印象阿青得同白猿對劍
師承何處？
用什麼招式？
明顯就係最普通打跌士兵既劍
唔係咁都當招式呀？

佢就係無招的表表者lo , 成本書就係講劍法你都拉到內力黎講，題目又係話只單論劍法，單論劍法又可以拉內力黎講，就黎詩詞作曲都可以拉內力黎講啦

其實金庸速度上形容好少
可能佢物理學差
只係形容過東方不敗，阿青，小龍女
想搵多少少資料都冇

只係咁岩呢前兩位內力都驚人
小龍女就一般對比當世高手

越女劍係有傳到後世，青都有教過越國劍士

後世已經係相距幾多年?
而且無人能懂阿青任一招
只係捕劍影
以劍影成武功，而且相距年代甚遠
金老寫書都形容韓小營係劍法高超
可惜無再多描述

唔明你都識講無招既表表者
咁無招點解係巧？
而唔係力？
同埋我上面解釋曬點解係講呢樣野
唔係答題目

無招都唔係巧？ 你不如睇睇風清揚點解釋咩係無招，咩係九劍先，令孤沖當初內力全失，無氣無力都打敗唔少高手，請問當時佢用咩力去打呢？

青成本書都著重劍法，但你又講到佢成個大力士咁

如果佢內力真係咁強，一早射劍氣啦，仲洗走咁遠殺西施？

同你講真係哂氣，係啦，楊過內力強所以令狐沖識易筋經都比楊過內力秒殺啦，所以楊過內力強劍法自然勁過令狐沖啦，只要李白內力強劍法都打爆獨孤求敗

有人話，金庸筆下的劍法係不計內力
但金庸寫的玄鐵劍法，根本就係內力為重

咁到底跟金庸，定跟呢度Ｄ人傾

係講緊佢破招既速度
後發先至
敵強即強,敵快則快

所以軟劍係最合適九劍

但呢度d人都假設緊令狐沖內力弱

係教人點樣喺49年後既中國同香港生存。

外國唔work

其實都唔洗假設

因為真係弱
遊坦之果度都出bug 先改神足經
但個個都ff 沖哥一定會大成易筋
大唔大成到真係靠ff,
而且書就一直有描述楊過既內功
郭靖九陰剛柔並濟, 一燈都有千里傳音果度講內功(但三豐無提)
覺遠無記錯係大成九陽但未圓滿(無忌就圓滿埋)
三豐都提及過覺遠. 郭靖. 自己, 無忌先有呢種內力
自己留意埋 呢班人果陣大約咩年紀黎比較
無記錯沖哥好似一出場就27定28? 近30

一定係巧 首先 女人本身都唔會夠男人大力
仲有咁樣打2千個 唔係取巧 一定筋皮力遏啦

好多人唔睇題目，講明唔計內力 單計劍法

咁唔係比劍招係比咩？

比境界，兩個都去唔倒無劍架喇，始終要有野揸手先有得打下，唔係就實力打折，討論咁多咩無劍做咩？金庸鳩寫有呢個境界俾大家ff下，都冇用過係故事入面

咁講招數，楊過就以簡單招式去破防，沖哥就以攻代守，難聽啲講，大家唔用內力，沖哥既行劍風格正正係剋住楊過，沖哥唔玩防，你破防有咩用？所以招式層面係專攻劍招既沖哥贏

重點係，有人話楊過劍招都好高，用木劍都同金輪打到近五五波，但大佬呀，佢個陣都有用內力backup架，劍法依然係玄鐵劍法，佢只係兵器上失利，劍法簡單而精妙，但都唔係講到楊過劍既境界幾高，佢始終都係靠內力去支援

淨係講劍法有咩意思啫 一個要內力做基礎 另外果個就唔洗

應該係打和，平時兩個都係以無招勝有招，今次楊過令孤冲無招對無招，就好似兩個細路仔拎住StarWars激光劍咁鳩劈鳩砍鳩刺

鬼叫樓主咁出題咩，人地話唔計內力嘛

木劍境界，我認為有兩個條件，一係內力充足，二係收放自如。試問用一把木劍，點先做到斷樹而劍不斷？我估隨左用無上內力，大大力鳩劈之外，以氣御劍，將內力以精巧方式運之於木劍之上，先保到把劍唔斷。所以內力運用上，必定有「巧」既地方，招式上，亦未必要捨巧重力。事實上，楊過係玄鐵劍階段時，確似以力行先，以力制敵為主，但劍法亦剛中有柔，打尼摩星就係例子。個人認為，楊過早期大成於玄鐵劍階段，當然係得益於重劍既好處，令佢由年輕一輩高手，進化成可挑戰法王既當代強者，但如果無左把玄鐵，就肯定唔夠法王打。果時既楊過，既得益於玄鐵劍，但亦受限制於玄鐵劍，佢只能用玄鐵劍可以鳩注內力於劍體而不斷劍既特性，同借劍重之利，以悟得既無招劍法（無招指唔用各門派複雜劍法套路），屈敵人機。去到木劍境界，楊過就不再限於使用玄鐵劍，內力比十六年前玄鐵劍法初成時，更為強勁，係運用內力技巧上，更是精進，更不再受限於用玄鐵劍；用木劍鐵劍，都可以發揮極大威力，只是對上十層龍象法王時，估唔到法王都咁撚勁，一下以硬對硬，劍都碎埋姐。原文如下：

眼見他雙輪砸至，竟不避讓，長劍抖動，有心要試一試他的真力。剎時劍輪相觸，聲若龍吟。兩股巨力再度相抗，喀的一響，楊過的長劍斷成數截，法王的雙輪也自拿捏不住，脫手飛出，跌下高台，砸死了三名蒙古射手楊過心下暗驚：一十六年來，我從未使過玄鐵重劍，今日可當真忒也托大了。

佢如果避讓還招，可能就會出現其他局面了。
同時，佢話自己托大，只因如玄鐵重劍在手，佢可以屈裝備收法王五輪皮，慳水慳力好多姐。

九劍破盡天下兵器
起碼都要有番咁上下經驗同資歷
風老都話令孤沖要二十年先夠做
除非佢十歲出黎走江湖
否則點睇都唔似弱冠時侯創

另外按九劍理論
應該連玄鐵劍都破到
仲要得四種動作

d人成日話唔計內力=大家無內力，用唔到內力就用唔到玄鐵劍法。

咁唔計內力唔一定係大家0內力，你可以當大家有咁上下內力去比，以令狐沖為例，你可以當佢練易筋經練返十六年同完書楊過比

我就係覺得九劍破唔到玄鐵。你指嗰四種動作根本唔係招嚟。
風老教令狐沖用枝棍指住佢講無招如何破，原理根本一樣。
唔記得令狐沖同邊個打，做過先手，都係就咁一劍慢慢直刺，嗰時佢對手講左佢好身手。人哋出招還手沖仔再打破綻。
佢同楊過差別在於楊過出直刺，會用埋內功，人哋根本冇得接招。除非係好似金輪依啲又係外內高修咪同楊過打得下囉。

成日話楊過屈裝，唔通係人執到玄鐵劍都識用同用到咩;令狐沖攞到攞唔起啦

簡單啲:
楊過有劍無招，只差一步便可達九劍最高境界無劍無招

令狐沖都係有劍無招，不過根本差十萬九千里先做到無招

其實兩人只係用唔同方法一步步去練成九劍，冇人話九劍一定係破乜式破乜式，練重劍途中可能已經領悟咗精髓，唔需要口訣

所以結論係楊過勁啲，劍法冇可能唔睇內力

其實楊過自己都係將劍術/劍法同內力分開嚟睇
最終功力就係兩者相輔相乘
只係重劍劍術超簡單內力要求就超高

// 楊過瞧著山洪奔騰而下，心通其理，手精甚術，知重劍的劍法已盡於此，不必再練，便劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那只是功力自淺而深，全仗自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。 //

九劍係巧
重劍呢?
屬唔屬於九劍範圍?
唔屬於既話應該分為巧定力?
如果好似你咁講 去到獨孤木劍既階段屬巧定力?
內力強一定要射劍氣?段六劍 掃地僧唔射?
咁我話內力強不如整個氣場包住自己
直沖大營?
咁仲叫越女劍?
青成本我最震撼係對禁軍
劍法高超只係阿青其一
速度，輕靈，內力都係
劍法高超就一定屬巧？
楊過劍法高唔高？佢用重劍你會唔會話巧？
雖然同你討論阿青冇咩用
因為太少資料
同埋解釋番
令孤沖當初內力全失，無氣無力都打敗唔少高手，請問當時佢用咩力去打呢？
係當時笑書既人修為太低
去到射，神，天 我唔認為可以對到敵 純用巧技亦唔見得可以做到阿青地步

由頭到尾我都講緊以力破巧
幾時話楊劍法＞令？
我上面咪講左唔討論呢樣
巴打都討論曬
同埋我邊有話秒殺
我話楊嬴炸
唔好砌我生豬肉

令內力真係弱嘛
你睇番佢內力全失都打底咁多人
一本葵花殘章中既殘章已經造就咁多高手
除非葵芳＞九陰九陽
否則去到其他書
郭，楊完美學曬／逆練都冇咁誇

唔講內力，應該九劍勁d ，楊過把野大巧不工，鳩劈多，就算出玉女劍法既招數，九劍都應該破到

我覺得係楊過勁啲
首先我地睇下獨孤用劍嘅排法
利劍（初初行走江湖用）→軟劍（詳細不明 只知誤傷義士）→重劍（重劍無鋒 大巧不工）→木劍（無劍勝有劍）
咁我估獨孤都唔係即刻有套9劍用 所以應該唔會係利劍時期 好大機會係軟劍時期先創出黎 根據就係曾經話過軟劍誤傷義士 係笑書入面都講過令兄同嶽不群打果陣掛住諗嘢唔小心傷左嶽不群 講真你去到一等一高手有幾何出現誤傷 自己嘅武功一定可以收放自如 除你真係有心傷人

而楊過就係用重劍 首先化排名上最接近無劍咁大家冇異議啦 其次就係獨孤自己都話重劍係大巧不工 即係證明左獨孤去到呢個階段已經放棄繁複嘅方法 用最簡單直接嘅方法 單純嘅劈斬刺 即係話獨孤係呢個階段已經放棄用9劍

獨孤都話重劍大巧不工 咁唔通去到重劍先創套獨孤九劍 更加冇可能係木劍時期先創 冇理由由簡轉繁㗎 好似學數學咁2+2+2+2+2=10同2×5=10 你識左乘數仲會唔會用返加數？ 同埋我地睇下風老先生佢學嘅係獨孤九劍 好明顯係見到佢勁先想去學 即係果陣嘅獨孤都未去到重劍or木劍嘅階段 否則點解唔教風老先生用重劍嘅道理？反正到最後都唔一定要用重劍先做到重劍嘅威力

好明顯重劍到木劍階段係獨孤穩退左係山上同鵰兄玩而領悟出黎 所以明顯係楊過勁啲。

我無話佢屈裝，佢本身本身都夠勁，咁原文最終戰佢係諗過唔用重劍打法王係托大嘛 同埋重點係，我想講重劍都有「巧」姐，木劍就更加係「巧」「力」並重。

唔同意楊過用劍境界比令狐沖高

你不如參考埋楊過之後創既黯然銷魂掌 如楊過劍法真係已達無招境界 點解之後創既掌法唔跟佢既劍法行無招路線 而係走回頭路 變返有招

明顯楊過既重劍只得其法 不得其義 類似於沖虛既太極劍 太極劍本身無招 但沖虛始終離唔開招既概念 就算用無招既太極劍依然有招式暗藏其中 楊過用重劍都會有相同情況

當然我只係評論緊兩位角色 唔代表重劍本身境界會比九劍低

有幾點之前都討論過

1. 求敗呢幾個stage唔能夠直接反映佢劍法造詣，只可以話係佢整體功力甚至只係取向o既變化，畢竟我地只知佢用乜都係無敵。
2. 令楊兩條友最多只可以話係針對求敗某個stage去練，但功力唔等同求敗唔可以用求敗o既進程去比擬。
3. 如果只計書中內容，內力相較楊過一定更優，呢個應該無乜異議。只要兩劍相交令孤唔脫手都斷劍，應該係處於極度劣勢，除非預先睇到破綻而破綻又足以一擊致命再加上夠快先有機贏。

而以下係我再引申o既睇法

4. 倘若唔可以使用內力，令孤有實證參考可以做到先發或後發先至，楊過就不得而知。
5. 倘若可以使用內力但兩者內力相若，令孤使軟劍都應該會有楊過使木劍果種速度同威力上o既增長，但如4.所指令孤有機會洞察同應變力更優，贏面大啲。

他躍起身來，拔出腰間長劍，對著溪畔一株綠柳的垂枝隨手刺出，手腕略抖，嗤的一聲輕響

大師哥贏，楊過根本唔會打得中佢

四打一都爭d輸

手指又用過 掃把又用過 有保留

兩個會一見如故，立即結拜做兄弟囉

7 少陣

青年時期已經已巧見稱既楊過
加上自細基礎屬性打得好, 加古墓派以身法輕功靈巧為重點修練
見人用過重劍就以為龜黎
重劍出場救小龍女果度都身法快到痴線啦

咪係
同埋楊過識劍加內功，金輪都會識輪加內功。
大師哥係咁窄嘅地方，嗰下佢用劍硬接，一定斷劍再食埋輪死左

上面有爸打話我用維基唔岩，我就覺得只要維基講得岩，用都無問題播；但是，引用原文亦可，無招勝有招的描述：

「蠢才！手指便是劍。那招『金玉滿堂』，定要用劍才能使嗎？」令狐沖腦海中如電光一閃，右手五指疾刺，正是一招「金玉滿堂」，中指和食指戳在田伯光胸口「膻中穴」上。田伯光悶哼一聲，委頓在地，抓住令狐沖喉頭的手指登時鬆了。

風清揚指著石壁上華山派劍法的圖形，說道：「這些招數，確是本派劍法的絕招，其中泰半已經失傳，連岳……岳……嘿嘿……連你師父也不知道。只是招數雖妙，一招招的分開來使，終究能給旁人破了……」 令狐沖聽到這裡，心中一動，隱隱想到了一層劍術的至理，不由得臉現狂喜之色。風清揚道：「你明白了什麼？說給我聽聽。」令狐沖道：「太師叔是不是說，要是各招渾成，敵人便無法可破？」風清揚點了點頭，甚是歡喜，說道：「我原說你資質不錯，果然悟性極高。這些魔教長老……」

風清揚又道：「單以武學而論，這些魔教長老們也不能說真正已窺上乘武學之門。他們不懂得，招數是死的，發招之人卻是活的。死招數破得再妙，遇上了活招數，免不了縛手縛腳，只有任人屠戮。這個『活』字，你要牢牢記住了。學招時要活學，使招時要活使。倘若拘泥不化，便練熟了幾千萬手絕招，遇上了真正高手，終究還是給人家破得乾乾淨淨。」

風清揚道：「活學活使，只是第一步。要做到出手無招，那才真是踏入了高手的境界。你說『各招渾成，敵人便無法可破』，這句話還只說對了一小半。不是『渾成』，而是根本無招。你的劍招使得再渾成，只要有跡可尋，敵人便有隙可乘。但如你根本並無招式，敵人如何來破你的招式？」令狐沖一顆心怦怦亂跳，手心發熱，喃喃的道：「根本無招，如何可破？根本無招，如何可破？」陡然之間，眼前出現了一個生平從所未見、連做夢也想不到的新天地。風清揚道：「要切肉，總得有肉可切；要斬柴，總得有柴可斬；敵人要破你劍招，你須得有劍招給人家來破才成。一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。只是不曾學過武功之人，雖無招式，卻會給人輕而易舉的打倒。真正上乘的劍術，則是能制人而決不能為人所制。」他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」
令狐沖不知他這一下是什麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」
風清揚微微一笑，道：「這就是了。學武之人使兵刃，動拳腳，總是有招式的，你只須知道破法，一出手便能破招制敵。」令狐沖道：「要是敵人也沒招式呢？」風清揚道：「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」

風清揚道：「你倒也不可妄自菲薄，獨孤大俠是絕頂聰明之人，學他的劍法，要旨是在一個『悟』字，決不在死記硬記。等到通曉了這九劍的劍意，則無所施而不可，便是將全部變化盡數忘記，也不相干，臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束。你資質甚好，正是學練這套劍法的材料。何況當今之世，真有什麼了不起的英雄人物，嘿嘿，只怕也未必。以後自己好好用功，我可要去了。」

由上文可知，九劍並非亂砍，而是仔細觀察對方招式，迅速找到破綻，攻其所必救。另外，用手指作劍出「金玉滿堂」，正正係獨孤求敗武學既要旨之一，即係「隨機應變」。試想想，令孤沖如果有木劍以上的內勁，這一指可能可以打穿淫田心口。

而所謂無招，正是攻擊之法沒有一定，正是要以「臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束」去出劍，即係出劍時，唔可以比人有跡可尋，而且連綿不斷，自然無法令人先讀到下一招，先讀唔到，自然破唔到。所以攻擊手法，當真如維基所說，完全視獨孤九劍之使用者的意向而定，維基上既描述，只係消化上文而得出的結論，如有錯，請指點。

仲有，維基話九劍中有八式係「與八種不同兵器對陣時，所採用的攻防觀念」，亦無錯，可見下文：

自「總訣式」、「破劍式」、「破刀式」以至「破槍式」、「破鞭式」、「破索式」、「破掌式」、「破箭式」而學到了第九劍「破氣式」。那「破槍式」包括破解長槍，大戟、蛇矛、齊眉棍、狼牙棒、白蠟桿、禪杖、方便鏟種種長兵刃之法。「破鞭式」破的是鋼鞭、鐵鑭、點穴橛、拐子，蛾眉刺、匕首、板斧、鐵牌、八角槌、鐵椎等等短兵刃，「破索式」破的是長索，軟鞭、三節棍，鏈子槍、鐵鏈、漁網、飛錘流星等等軟兵刃。雖只一劍一式，卻是變化無窮，學到後來，前後式融會貫通，更是威力大增。最後這三劍更是難學。「破掌式」破的是拳腳指掌上的功夫，對方既敢以空手來斗自己利劍，武功上自有極高造詣，手中有無兵器，相差已是極微。天下的拳法、腿法、指法、掌法繁複無比，這一劍「破掌式」，將長拳短打、擒拿點穴、魔爪虎爪、鐵沙神掌，諸般拳腳功夫盡數包括內在。「破箭式」這個「箭」字，則總羅諸般暗器，練這一劍時，須得先學聽風辨器之術，不但要能以一柄長劍擊開敵人發射來的種種暗器，還須借力反打，以敵人射來的暗器反射傷敵。至於第九劍「破氣式」，風清揚只是傳以口訣和修習之法，說道：「此式是為對付身具上乘內功的敵人而用，神而明之，存乎一心。獨孤前輩當年挾此劍橫行天下，欲求一敗而不可得，那是他老人家已將這套劍法使得出神入化之故。

維基無錯播。

再睇下文：

令狐沖連連點頭，道：「是，是！想來這是教人如何料敵機先。」風清揚拍手讚道：「對，對！孺子可教。『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，任何人一招之出，必定有若干徵兆。他下一刀要砍向你的左臂，眼光定會瞧向你左臂，如果這時他的單刀正在右下方，自然會提起刀來，劃個半圓，自上而下的斜向下砍。」

綜合上文，個人認為九劍重點，除左唔比人先讀出招(不受原來劍法的拘束)、隨機應變、亦要先讀敵人招式，料敵機先，從而一擊即破，寓攻於守。

未完

上面一大堆字，講既都係令生九劍，咁過兒又如何？

先講重劍階段：

他躍起身來，提起重劍，出洞又和神鵰練劍。此時已去了幾分畏懼之心，雖然仍是避多擋少，但在神鵰凌厲無倫的翅力之間，偶然已能乘隙還招。

如此練劍數日，楊過提著重劍時手上已不如先前沉重，擊刺揮掠，漸感得心應手。同時越來越覺以前所學劍術變化太繁，花巧太多，想到獨孤求敗在青石上所留“重劍無鋒，大巧不工”八字，其中境界，遠勝世上諸般最巧妙的劍招。他一面和神鵰搏擊，一面凝思劍招的去勢迴路，但覺越是平平無奇的劍招，對方越難抗禦。比如挺劍直刺，只要勁力強猛，威力遠比玉女劍法等變幻奇妙的劍招更大。他這時雖然只剩左手，但每日服食神鵰不知從何處採來的蛇膽，不知不覺間膂力激增。

過得月馀，竟勉強已可與神鵰驚人的巨力相抗，發劍擊刺，呼呼風響，不自禁的大感欣慰。武功到此地步，便似登泰山而小天下，回想昔日所學，頗有渺不足道之感。轉念又想，若無先前根柢，今日縱有奇遇，也決不能達此境地，神鵰總是不會言語的畜生，誘發導引則可，指教點撥卻萬萬不能，何況神鵰也不能說會甚麽武功，只不過天生神力，又跟隨獨孤求敗日久，經常和他動手過招，記得了一些進退撲擊的方法而已。

這一日清晨起身，滿天烏雲，大雨傾盆而下。楊過向神鵰道：“雕兄，這般大雨，咱們還練武不練？”神鵰咬著他衣襟，拉著他向東北方行了幾步，隨即邁開大步，縱躍而行。楊過心想：“難道東北方又有甚麽奇怪事物？”提了重劍，冒雨跟去。

行了數里，隱隱聽到轟轟之聲，不絕於耳，越走聲音越響，顯是極大的水聲。楊過心道：“下了這場大雨，山洪暴發，可得小心些！”轉過一個山峽，水聲震耳欲聾，只見山峰間一條大白龍似的瀑布奔瀉而下，衝入一條溪流，奔勝雷鳴，湍急異常，水中挾著樹枝石塊，轉眼便流得不知去向。

當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？但若非這一柄比平常長劍重了數十倍的重劍，這門劍法也施展不出，尋常利劍只須會在手裡輕輕一抖，勁力未發，劍刃便早斷了。

心通其理，手精甚術，知道重劍的劍法已盡於此，不必再練，便是劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那隻是功力自淺而深，全使自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。

重劍時的楊過，的確以力破巧，同時放棄複雜劍招套路，轉而用簡單劍招，包括多順刺、逆擊、橫削、倒劈等等，未如令生既無招理論完整，但已有部份概念。

到木劍階段：

如此數月，他便在荒谷中與神鵰為伴。這日閒著無事，漫步來到獨孤求敗埋劍的山崖之前。縱躍上崖，看到朽爛木劍下的石刻：“四十歲後，不滯於物，草木竹石，均可為劍。自此精修，漸而進於無劍勝有劍之境。 ”心想：“我持玄鐵重劍，幾可無敵於天下，但瞧獨孤前輩遺言，顯是木劍可勝玄鐵重劍，而最後無劍卻又勝於木劍。龍兒既說須十六年後方得相見，這漫漫十餘年中，我就來鑽研這木劍勝鐵劍、無劍勝有劍之法便了。”

於是折攀樹枝，削成一柄木劍，尋思：“玄鐵劍重近七十斤，這柄輕飄飄的木劍要能以輕制重，只有兩途：一是劍法精奧，以快打慢；一是內力充沛，恃強克弱。”

這雪一連下了三日，楊過每日均雪中練劍。到第三日下午，雪下得更是大了，楊過正自凝神揮劍擊雪，神鵰突然揮翅向他掃來。楊過沒加防備，險些掃中，當即縱身急躍相避，但額頭上微感冰涼，已有兩片雪花粘了上來，立時想到：“那日在懸崖之上，雕兄揮翅與我搏擊，令我劍術大進，今日又有和我練劍了。”於是伸出木劍遠刺，喀喇一響，木劍與雕翅相碰，產時折斷。神鵰不再進擊，卻鼓翅而立，啾啾低鳴，神色間竟有責備之意。楊過心想：“要以木劍和你的驚人神力相抗，只有側避閃躍，乘隙遠擊。”當下又削了一柄長劍，在雪地中再與神鵰刻鬥了起來。這一次卻支持到十餘招，木劍方斷。

一日楊過殺得興起，揮劍削出，使上了十成力氣。神鵰呱的一聲大叫，向旁閃躍。楊過收勢不及，一劍斬在一株小樹上，木劍破折，小樹的樹幹卻也從中斷截。楊過手執斷劍的劍柄，心想：“這木劍脆薄無力，竟能斷樹，自是憑藉了我手上勁力，將來樹斷而劍不斷，那便可差近獨孤前輩當年的神技了。

可見木劍楊過不再只求招強力厚，同時亦重視劍法精奧、以快打慢、側避閃躍、乘隙遠擊，所以，木劍楊過點會只係用力屈？好明顯係「力」「巧」都重視喇。

三修版中，楊過亦有以下領悟：

玉女心經中的劍法求輕求快，也並非錯了，只因女流之輩，難使沉重兵器，難練厚重勁力，只得從「快捷飄忽」著眼，這與「勁雄凝重」是武學中的兩條正途。 「重劍無鋒」與「天羅地網」皆是武學中的至高絕詣。

可見，木劍勝重劍，理由使用者在於力量上更勝一籌之外，還可以得益於木劍的輕捷，令劍速凌駕於使重劍之時。

所以，楊過既劍法，係應該比令生勁

應該廢過全真七子，但係勁過江南七怪

其實令狐沖有吸星大法，一早已經吸到足以成為一流高手既內力，只係會自爆先再練易筋經，根本唔係無內力

唔會掛，任我行、左冷禪、莫大、三師太點睇都勁過七子喇

同意，佢學完吸星之後，內功以量計應該無人夠佢勁......印象中其中一本金書提過吸番黎既內力無自己練出黎既好 有無爸打知出處

任我行自己講嘅

七子都有唔同lvl 未必贏到丘處機

補充，係講係笑傲入面無人夠佢多內力

點解咁多人覺得用指/掃把出劍招=無劍

我夠可以用手刀劈豬肉
問題係切唔開咋

獨孤嘅無劍境界係無劍但係做有劍嘅效果喎

鳩摩智劈得開
手刀似鋼刀咁劈

唔通獨孤求敗識無形劍氣？

呢樣咪就係點解求敗重劍stage
佢都話劍到此已是止境
要練內力先可以到不滯於物囉

玄鐵重劍：「重劍無鋒，大巧不工。四十歲前恃之橫行天下。」外表黑黝，劍身深黑之中隱隱透出紅光，三尺多長，共重八八六十四斤（新修版改為九九八十一斤），兩邊劍鋒都是鈍口，劍尖圓圓的似是個半球。

劍鋒鈍口 劍尖半球 本身已經唔係劍
而玄鐵劍法靠內力令呢把嘢做到劍嘅效果
如果唔係就叫玄鐵棍法而唔係劍法

睇返你段字我只係見到楊過唔係練劍法係練內功。
點樣做到將手上勁力傳到對手身上而唔施加壓力去把劍度。

他想起以輕制重，只有兩途：
「劍法精奧，以快打慢」（靠劍法）
「內力充沛，恃強克弱」（靠內力）

而佢最後係揀左練內力。

睇返佢木劍斷樹嗰段先啦
「這木劍脆薄無力，竟能斷樹，自是憑藉了我手上勁力，將來樹斷而劍不斷，那便可差近獨孤前輩當年的神技了」

佢分明之後用木劍都係用重劍方法去練

其實好簡單
招快 但打唔入內力厚
沖冇把神劍，一下就被人震斷左把劍佢打飛機就得

9劍 用黎打比賽點到即止
肉博 ，佢變左花劍

唔會係咁囉，獨孤求敗之後執到玄鐵劍唔代表重劍劍法先係高層次，重劍劍法係楊過同隻雀鳩練，獨孤對住隻雀分分鐘鳩劈都贏所以隻雀都唔識
風清揚喺笑傲明明話畢生用九劍稱霸，最多咪獨孤用玄鐵劍使九劍招，有人唔信去信隻雕，三千幾字劍法唔通係流？
不過風清揚更上一層樓再教無招勝有招，所以我話令狐沖劍法更高

「獨孤前輩當年挾此劍橫行天下，欲求一敗而不可得，那是他老人家已將這套劍法使得出神入化之故。同是一門華山劍法，同是一招，使出來時威力強弱大不相同，這獨孤九劍自也一般。你縱然學得了劍法，倘若使出時劍法不純，畢竟還是敵不了當世高手，此刻你已得到了門徑。要想多勝少敗，再苦練二十年，便可和天下英雄一較長短了。」

無講佢慢，但佢覺得有內功就夠，亦無再練劍招。
(二部曲入面亦無咩劍術高手，玉女素心要二條友先用得，再加上楊過獨臂，本來少一隻手外功上就輸人好多，所以先靠內功壓制)

我純粹覺得你可以咁睇：
玄鐵劍法 = 獨孤求敗既內功
獨孤九劍 = 獨孤求敗的劍法(外功)

仲有風清揚有提過九劍無防禦招唔去擋係因為無人迫到獨孤求敗回擋一劍。
即係用九劍既時候已經係橫行天下。

我同意令孤沖嘅有口訣版本先係獨孤求敗正宗劍法

郭靖跟七怪學過，不過無可能同阿青果套比。

佢40歲後天下無敵都仲有繼續練劍啦。
以你講法，佢練重劍已經屈哂咁點解仲要練木劍呢。
你估人地練劍係純粹為打遍天下無敵手咩。

九劍係佢基本功嚟，唔通真係拎住重劍就咁砍落去等人擋而唔係砍人地擋唔到有破綻嘅位置咩…

執到
如果九劍已經夠點解仲要練返落去用玄鐵？
橫行天下咋 即係考試考到100分啫
劍魔係追求嘅唔係only 100分喎
如果唔係點追求無劍無招？
求敗留字再加隻配求敗練嘅雕唔信，去信個n年之後用佢其中部分創作嘅人？

再者我只係講緊無劍個境界並唔係上面講嘅唔用劍咁簡單

以我既推測，獨孤求敗呢個鮮卑人係無中土人教佢內功，即係好似倚天所講咁齋睇人打坐係唔會學識，一定要人教，令狐沖學易筋經都話係另一個世界

所以佢單憑劍法無敵之後就諗到呢個用劍練內力既方法，劍法就傳咗俾風清揚，內功修練方式就隻雕教楊過跟住學，如果緊扣主題單計劍法當然係令狐沖高啲

補充少少，未回應你個無劍境界，根據我呢個推測，把重劍只係用來練力既啞鈴，所以練完力就可以無劍

無劍既境界就係對住敵人破綻大大力用任何草木車埋去，做得到就肯定無敵 用楊過鳩叫既內力出令狐沖既劍法

九劍係料敵先機，講到尾都係速度
如果如風老所指，基本上你玄鐵劍未揮就已經拮中你
當然，呢個只係講劍法，加埋內力可能就唔同

回歸返主題先
九劍同重劍根本都係心得而唔係劍法

九劍基礎係料敵先機同搵破綻
後面破乜式就係對手用咩你可以點破
簡單而言係神速反擊心得
至於以咩去達成就睇人
例如冲仔係有華山劍法同其他劍法底
佢就可能係透過華山劍法嘅部分招去出九劍

重劍基礎就係以力橫行
算係無招嘅先行心得
練重劍以簡單用劍法門
以力為招 亦係無招
而重點係之後要練到木劍都做到玄鐵劍嘅效果

所以如果單論楊令2人劍法
應該要諗玉女劍etc.同華山劍etc.邊樣高

off topic一下
唔知大家睇神鵰果陣有無ff過獨孤求敗個生平
我細過就成日諗
以前睇過有人估佢其實係慕容復後人
諗落又有啲make sense
廿歲仔已經橫行江湖
似係屋企有人教，而天龍同射鵰三步曲中間
最出名用劍除左段家就係慕容家
慕容劍法本身就講到行雲流水
加上有王語嫣呢本百科全書，熟哂其他門派嘅招式
真係有可能教到個後人廿歲唔夠就屈哂機
另外，利劍軟劍時期都係重外功而忽略內功
有可能係慕容復short撚左，所以只教到求敗劍招而教唔到心法，所以早期都係用巧取勝
另外，求敗綽號係劍魔，可能佢真係同魔教有關連
而佢誤傷果個義人就係帶兵上魔教嘅黃裳
佢間接令黃裳家破人亡，所以黃裳先寫左九陰真經
重有一點係魔教嘅乾坤大挪移同慕容家祖傳嘅斗轉星移，其實睇落本質一樣，會唔會乾坤大挪移就係用斗轉星移做藍本呢？

唔係喎，九劍真係劍法嚟，有劍式有口訣變化，唔係心得來

「於是將獨孤九劍第一劍的「總訣式」依著口訣次序，一句句的解釋，再傳以種種附於口訣的變化。」
「破鞭式破的是鋼鞭、鐵鐧、點穴橛、拐子、蛾眉刺、匕首、板斧、鐵牌、八角鎚、鐵椎等等短兵刃，“破索式”破的是長索、軟鞭、三節棍、鏈子槍、鐵鏈、漁網、飛錘流星等等軟兵刃。雖只一劍一式，卻是變化無窮，學到後來，前後式融會貫通，更是威力大增。」

不如咁講，將劍法用認知同用劍技能去分。
認知方面，令從風口中得知九劍完整口訣，理論充足。楊從與鵰練劍、河/雪/海濤練劍中，悟到獨孤劍術理論。加上自身其他武學根底奇高，拳掌、暗器（彈指神通）、內力同輕功都係當世一流，對各門武功利弊有一定認識，能否彌補九劍中八式破招既認識呢？我個人認為相距不遠。

用劍技能方面，令生基礎係華山劍，係華山學左好基本既用劍技巧（不過死板），會九劍後，隨悟性經驗而越多越，應變奇快、可先讀他人及避免他人先讀，天馬行空。

楊基礎係全真、玉女、玉蕭、學玄鐵後，化繁為簡，臂力激增，學木劍後，學會著重以快打慢、後發先至（覺遠口中得知自己正運用此法門）、側避閃躍、乘隙遠擊、以氣運劍等等。

認知根基當楊<=令，但技能就楊>令........所以我認為劍法楊>令

又話單論劍法?

但楊生畢生絕學係黯然銷魂掌唔係黯然銷魂劍。
而令生畢生絕學係九劍，講劍法楊>令?

我成日覺得金老係笑傲年代已經少提後着。一招一式係已經冇關連。
黃蓉對李莫愁用落英神劍掌同蘭花拂穴手，老金形容到好緊湊，不停切換。楊過去百花谷搵老頑童，老頑童用大擒拿手想除楊過面具，楊過頭一側，右肩微動，避左，重可以隨時用右袖反擊。
如果你話劍法，楊過主要有玉女劍法同玉蕭劍法，我覺得華山劍法已經係次好多級。

一招一式係已經冇關連係氣宗華山劍法
講以氣御劍，又因為劍法問題同當年劍宗打到五勞七傷。
自然唔會教底下啲徒弟重劍法。

再加上當年五大派同魔教打死左一堆高手，好多絕招失傳
連當今堆掌門都要靠睇壁畫學返。

其實重點係，九劍劍法係入門劍法。

因為獨孤本人劍法神到一個點已經無招勝有招，但無招又點傳世呢？唔通同弟子後進講無招勝有招五字真言就識啦咩，所以要用畢生劍法（有招）既精華黎傳世，學完劍法先識睇破綻，先可料敵先機。

所以風清揚教招（其實可能代代都係咁教）係話學完要忘招，先至有小成。諗下咁辛苦學左都要忘左佢，證明九劍劍法雖妙但都係有招，未係獨孤既40歲後既武功。

神鵰練內力同運力舞玄鐵劍既技巧，本身係講內力足，任何花招都係一掃ko, 咁掃落破綻度同掃落人地把劍度都一係樣，咁先叫以拙破巧。

劍法黎講點都係令狐沖，但實力就應該係55波，一係楊過未起手就被破招，出唔到劍掃人，一係楊過一野掃爆令狐沖把爛鬼劍，玩完。

Btw, 可能獨孤本人40歲後睇破綻都懶，尻掃敵人算數。

依次序一句句解釋 傳以種種附於口訣的變化
係mean 我逐句解釋完a 然後再教a亦即係咁 而除左咁亦都可以咁咋喎

而九劍意境都指無一定攻擊之法
啲劍式明顯地係講拆招要點咋喎

簡單嚟講 當九劍第一式係治國
口訣：無為而治
解釋：你唔洗刻意點做
變化：可以係君無為而民有為，亦可以係君無為而臣有為
係一種概念 而唔係實際點做
套返入去就係心得 而唔係劍法劍招

有咩衝突？A君既普通招傷害，可以同b君既絕招傷害一樣架播

其實我覺得獨孤九劍類同太極劍
當年張三豐教無忌一樣有招同招名，但教完就叫佢忘招。
九劍總綱有三百六十種變化，但講到明係用黎體演成篇總訣。
等於太極劍劍招都係用黎體演太極劍畫圈一樣。

a廚師絕學炒飯
b廚師絕學意粉
但係唔一定代表b廚嘅意粉會＞a廚喎

似理論多過劍法
又話九劍無招
但第一式就有三百六十種變化
而所謂嘅變化係乜，真係好有討論空間
未必真係講招式變作

呢個係教完九劍，後尾風清揚叫佢只記劍意，忘記劍招不受拘束先係咁，唔係九劍無劍招
後尾風太師叔走咗令狐沖自己耍華山劍法仲驚咗一下點解唔用九劍劍法

似係風老叫令生忘記原先所學劍招(華山劍etc.)咋喎

你都要有招演示先學到劍意，張三豐都係咁教啦

如果係咁解，令狐沖後來就唔會話想用乜劍法就乜劍法，不必拘泥

論返九劍
求敗可以橫行天下
如果九劍有劍招
風老叫人忘記劍招即係認為自己/沖仔比求助更強已經橫行到天下？

相反九劍係無招嘅心得
叫沖仔忘記以前學嘅固有劍招先發揮到九劍
make sense好多喎

隻雕無演過重劍招 過仔點解學到劍意？
劍意可以喺口訣度領悟㗎

忘記劍招唔係叫你真係忘記曬啊
係忘記固有用法
即係你唔一定用華山劍法就要用華山劍招
或者要跟住嗰招次序咁用

因為把重劍只有一種方法可以使。
無玄鐵劍，神雕根本教唔到楊過任何野。

再講你根本唔可以肯定楊過領悟出黎既玄鐵劍法等於獨孤求敗既玄鐵劍法
後面既所謂無劍勝有劍就更加唔係。因為最後楊過用木劍都係斷劍。
由此至終無達到過無劍「勝」有劍

隔咁多代嘅九劍都唔肯定等於求敗嘅九劍

至於無劍 我又無話楊過完全做到喎
只係佢入緊門啫
佢係可以木劍做到劍嘅效果喎
斬斷樹 木劍唔斷

何況睇返斷劍嘅原因
楊過就一定未去到求敗級
對手又係強手之下 真係劍都可以斷喎

有哂口訣背出黎點會唔同等於求敗既九劍。
你可以話令生未必學得精，甚至風老悟錯篇野。
但篇野唔會錯

強調左幾次都係有人認為楊過龜速
純劍法有人講左n 次就唔講
真實戰楊過一野就秒左沖哥啦
金庸世界 內力太重要，
但有強勁內力就會將基礎能力提高 正比咁提升
速度身法手法已經會係兩個唔同境界，
再加上再強d 直頭多個罩 (好似虛竹 覺遠無忌呢d)
虛竹果個護體直頭勁到，
鳩摩智呢種係天龍既一流高手 貫徹內力既手刀 劈落虛竹都只係r 痕
當然 有咁強內功 當然都要有配套運用，虛竹唔講 一堆bug 技， 覺遠同無忌就應該係幾好例子，
無忌本身有d 武功底 加上九陽後， 都只係一個基礎能力高左既人， 但學埋大挪移 呢d 就開埋無雙
講到呢度， 唔係仲以為楊過仲係龜速係嘛
楊過由細到大 直到重鐵劍前都係以巧作戰
重劍後+16年 ,個內功已經強到可以比上巔峰郭 一燈 無忌 覺遠 三豐，
然後仲有人話楊過打唔中沖哥

咪搞笑啦 對手係龍象大成既金輪
劍斷同時d 輪都飛埋出去 ,已經見到其威力啦
你望返英雄大會 點描述d 輪

舉個極端d 例子 , 假設求敗內功=鳩摩智級
佢真係拎把劍都未必斬得入虛竹添呀

悟錯 教錯 學錯
咁又點會等於？

再者九劍本身係咪求敗所創亦都仲有人討論緊
楊過搵過劍塚無任何劍譜
如果求敗有傳比人點解咁多代無人用無人教？
喂 橫行天下嘅九劍喎
目前甚至有以下推論
九劍可能係楊生晚年所創
以楊生集咁多武學於一身
而且本身又創過武學 理論上都可行
而佢劍學修為又受益劍塚
以楊過咁知恩圖報 冠佢名都合理
而活死人墓同華山又近 風清揚會得到都合理

當然目前預設都係求敗所創
但隔咁多代真係完整？

同時即使完整 九劍重點在領悟
隔咁多代 一個悟錯傳下一個
悟下誤下 又係咪同原本嘅求敗一樣？

而且九劍勁到唔睇內力 點會射神倚一個勁人都無

你講到咁樣
我不如話神雕其實就係求敗

你有根據有推論 你點話都得㗎

即係放屁?

吹到打得贏東方
就黎掃地僧都輸

比緊劍法又講內力，沖仔有吸星大法，實戰楊過用內力使劍一嘢就俾人吸到變人乾啦
或者攻楊過要害一嘢篤爆手腕，令狐沖可以一嘢刺八個人，楊過得一隻手仲要淨係直劈，佢招直劈只係難擋，但九劍攻人要害不得不救，根本唔使擋格

笑到噴水
笑傲班人都未打贏就咁吹得
呀 唔係 贏左求敗
8個人有乜難， 你不如重溫一次神書啦

你個堆野點有根有據法
除左你話九劍係咪求敗創可以懷疑都得既
其他個d楊過創完冠佢名呢d想點先

純就冠名一點， 睇過書都知楊過性格啦 有乜奇
利申 唔撐九劍係楊過創既說法

老金 幾時出翻個班神秘角既外傳 or 搵人拍下電視
eg 求敗, 黃裳, 阿青 掃地 。。。etc

上面仲唔夠懷疑同猜測嘅論據？

1. 九劍流傳去向
唔喺劍塚
如果係外傳 而點解咁多年都無人用
可以橫行天下喎 喺射神倚咁多高手嘅年代喎

2. 楊過創功嘅可能性
楊過學過好多當代高超武學
有創功嘅履歷
劍法除左之前學嘅 主要亦受劍塚啟發
對過好多對手 所以經驗亦可以對應九式

3. 冠名原因
睇過神雕 倚天都知楊過份人係點
當年喺劍塚受益咁多
甚至呢啲招可能係由劍塚領悟所創
冠名完全可能

4. 風老點得到
失傳咁多年 點解係佢
華山同古墓又近
可能喺古墓搵㗎呢

5. 劍意
楊過退隱前曾經講
佢之前一直有種領悟唔知點講好
後來遇到覺遠嗰陣先確定係
「後發制人，先發制於人」
呢個concept亦正正係九劍concept

而且都係多一個猜測 又無話一定係

我係形容令狐沖既劍招速度，楊過拳腳可能唔錯既，不過講劍法一定係九劍加無招勝有招排第一
打唔嬴東方不敗只係因為針太幼吸唔到內力，楊過碌玄鐵棍老蓮咁大碌、仲要灌滿內力一嘢搭上去就吸乾啦

劍魔無墓，可能劍法喺自己個墓度呢?

就算九劍真係楊過創造，如果重劍劍法勁過九劍，點解唔整套重劍劍法留傳後世? 反而要留三千字九劍
點睇都一定係九劍最強

loop 埋篇潮文效果更佳

唔講以為令狐沖學咗北冥

嗰鑽石王老五比冇內力嘅玄鐵劍撞到都受超重內傷。令狐沖？憑咩？掂又唔掂得，劍劍相交更加冇可能。

猜測啫

但如果依你所講
所以楊過劍法強過令仔

冇錯
呢d其實點ff都得
我夠可以話九劍係劍魔後生仲有同人接觸果陣傳落比人
到後期練埋重劍木劍無劍果陣淨係得隻鵰
都得架
令孤學左九劍都仲有排練
楊過識重劍就即刻幾乎無敵於天下

你都識講重劍得四式
按照九劍理論
你劍都未劈，我九劍已經篤中你啦
咁多人仲以為九劍淨係揾破綻
預判先係九劍嘅精要

風清揚不答他此問，說道：「這第三招『破刀式』講究以輕御重，以快制慢。田伯光那廝的快刀是快得很了，你卻要比他更快。以你這等少年，和他比快，原也可以，只是或輸或贏，並無必勝把握。至於我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。」

風清揚拍手讚道：「對，對！孺子可教。『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，任何人一招之出，必定有若干徵兆。他下一刀要砍向你的左臂，眼光定會瞧向你左臂，如果這時他的單刀正在右下方，自然會提起刀來，劃個半圓，自上而下的斜向下砍。」

btw，古龍班友仔更乎合九劍精要

假設九劍由求敗創
求敗歷程以繁入簡
所以九劍先於重劍
而且楊過後面有講學左重劍後領悟
「後發制人，先發制於人」
所以其實係包括埋九劍嘅基礎

假設九劍由楊過創
楊過學左重劍後領悟
「後發制人，先發制於人」
由此創出九劍

以上2個方向睇
楊過對劍法嘅領悟/修為都比冲仔高

九劍垃圾 楊過已經去到無劍既境界
仲講招式真係多撚餘

金庸去過咁多次講壇
點解都冇人問佢九劍係咩時期創
不過我諗佢連自己都唔知

我理解笑傲江湖入面描述既九劍唔係招式，而係理論

原文︰
我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出甚麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。」

令狐沖連連點頭，道：「是，是！想來這是教人如何料敵機先。」風清揚拍手讚道：「對，對！孺子可教。『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，任何人一招之出，必定有若干徵兆。

你將招式改成足球陣式，其實道理係一樣

你料到他要擺甚麼陣式，卻搶在他頭裡。敵人波還沒未傳，你既人已指向他的要害，他再點快去變陣也沒你快。

正因為咁個"快"字，所以作為可以同九劍匹敵既葵花寶典(同埋辟邪劍法)同樣以"快"作為靈魂，令狐沖，向問天同任我行三個打東方不敗打得咁辛苦亦都係因為唔夠佢快，破唔到佢招而落下風(到頭來佢既罩門係楊蓮亭)

而九劍仲有另一個特點︰

風清揚道：「你倒也不可妄自菲薄，獨孤大俠是絕頂聰明之人，學他的劍法，要旨是在一個『悟』字，決不在死記硬記。等到通曉了這九劍的劍意，則無所施而不可，便是將全部變化盡數忘記，也不相干，臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束。

講到好勁咁，重點係將全部變化盡數忘記，呢句講出黎係無敵
但做起上來既步驟係點？應該忘記左先定出左招先？
其實係學左劍法先，你連劍都唔識拎既時候點樣忘記變化？

所以同樣道理
有球隊擺433陣可以拎冠軍，有球隊擺433但係包尾
係唔係433陣有問題？唔係，而係乜野人用同埋點樣用

獨孤九劍從來唔係一套劍法，而係一套武學理論，所以冇必要將理論同武功作比較

同意係理論，所以我問楊過既劍法勁定令仔劍法勁，而唔係九劍勁定重劍勁
何況上面有堆人硬係只講重劍，又唔講木劍
講到無招，超級契丹人都有里種感覺，金庸寫佢打交時，好少寫招數，係久不久出下亢意有悔，好多時都係一掌打埋去就秒，佢老豆係聚賢莊救完佢再打佢一巴之後，老豆想打多佢一巴都唔得，超級契丹人都係隨手對應、真係好撚勁

自膠，亢龍有悔先岩

同意
上邊已有巴打以九劍繁，重劍簡，求敗境界漸進化繁為簡(無招無劍亦如是)論証九劍為求敗前期，而重劍為後期
所以根本後期重劍克制前期九劍

關中唔中原咩事，蕭遠山唔識內功咩

乾坤大挪移好似波斯傳落

令狐沖：劍宗
楊過：氣宗

首先我唔明點解九劍係繁

睇返笑傲江湖，令狐沖內力全失同人打的確成日拆招，打黑白子要拆成40招。

但到令狐沖學左吸星大法之後打嵩山黑衣人：「他原意是這刀刺出，敵人舉刀封擋，刀鞘便戳他雙腿，教他栽倒在地，然後救人，不料對方竟無絲毫招架還手的餘暇，一下便制了他死命。」

打嵩山3人組：「但聽得嗆啷，啊，嘿，幾下聲響，高克新手腕被擊，長劍落地。鄧八公的軟鞭倒了轉來，圈在自己頭頸之中。鍾鎮手腕被劍背擊中，退了幾步，長劍總算還握在手中，但整條手臂已然酸軟無力。」

勁 三日都仲係吹水台

剩以劍招計

九劍分做咁多破_式都唔係繁

重劍剩係用砍 刺 掃呢d簡單手法應對敵人 點睇都簡

里個堅

緊係繁喇 傳劍果章講左出黎，九劍單係總訣式都三千字，仲未計其餘八式口訣播

用雜魚黎比較就無意思啦

簫遠山係自幼跟漢人師父習武喎
我都係推測啫

我都係唔明點解鼓吹令狐沖係勁

我反而唔明點解吹奏楊過勁。

楊過勁就一定
反而好多人睇小九劍就真

其實九劍勁，我估無人反對 沖仔劍法勁，亦都無人反對，只係楊過劍法勁定沖仔劍法勁，比較值得討論姐 兩個都受惠於求敗，更有討論價值

你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。

睇小九劍既原因不外乎令狐沖
成個情況就係睇住全真弟子垃圾既天罡北斗陣
然後講個陣只係初階水平咁
九劍concept+楊過內功先係最接近完美既情況
但楊過打令狐沖 楊過會輸既機會係零

所以你玄鐵劍未能劈到我就拮中你啦

啱，所以同等內力一定係九劍贏

咁又未必

楊過學完重劍同樣領悟到九劍concept
「後發制人，先發制於人」

問題又回歸到九劍重劍創招次序

而以求敗嘅歷程嚟講
重劍後於九劍
所以極大可能包含九劍concept
故此楊過可以從中領悟
「後發制人，先發制於人」
既然係咁 九劍未必有針對重劍呢類
似劍非劍 無招為招嘅破法
而本身九劍弱勢就係怕對手無招
更有可能重劍係九劍嘅進化

如果九劍創於重劍後
最大可能係創於楊過(原因睇返推論)
由重劍加上畢生所學而創
咁嘅話就可能九劍較強

回歸主題 即使同等內力 單論劍法
楊過即使唔係只學劍
但佢對武學/劍法領悟都更高

咁點解打東方果陣唔係佢出針前就劈中佢呀

你唔係以為沖哥完成左九劍掛
風老都講佢要廿年先夠做啦

何妨得個啲啲已經比東方讚啦

書講到明九劍係求敗就係求敗創
你腦補咁多推論都係毫無説服力

ching ho ball

老婆一定揀程英

原來仲會睇書
但係咪剩睇笑傲

咁你係咪淨係睇過神鵰？

書裡面寫到明九劍係求敗創啦
提都冇提過楊過
冇啦啦腦補楊過創做乜姐

楊過同沖仔打我都撐楊過贏
而家講緊九劍打重劍
何況沖仔九劍都未成氣侯

後發制人，先發制於人係拳理嚟，唔係劍法 更唔關獨孤求敗事，你最多咪話楊過得益埋九陽神功實力更勁，但單論劍法呢句肯定唔關事

楊過心道：這位大師的說話深通拳術妙理，委實是非同小可，這幾句話倒是使我受益不淺。「後發制人，先發制於人」之理，我以往只是模模糊糊的悟到，從沒想得這般清楚。只是他徒弟和別人打架，他反而能出言指點對方，也算得是奇聞。

你嘅「拳理」係九劍concept喎
咁九劍仲係唔係劍先

再講呢個根本唔係拳理
最先出自漢書項籍傳
「先發制人，後發制於人。」
係兵法 要先發制人 後手就無得反擊
而喺武學理論

後發制人，先發制於人
就係先手容易有破綻 後發可以反制
無論係咩武學都可以用得到
劍法點會唔受益

你真係唔曉思考？

書入面又唔係旁白講 風清揚講咋喎
而且 我有肯定過？

有疑點唔比有其他意見？
惡過共產黨

爭咩丫
2個都唔夠六脈神劍段譽勁

睇唔出呢句嘢同九劍有乜關係，你吹水吹得太過份，又唔跟書設定 先手有破綻咪用無招勝有招搞掂咗囉，邊有後發制人？
拳理都計劍法，你不如話黯然銷魂掌係天下第一劍法

拿 你盲左唔識分唔好扯我落水呀
講到有睇書咁, 但講埋d野好似剩睇過笑傲咁

風清揚講又咪係金庸落筆寫

唔係播，九劍都有講後發先至，拳理當劍理，其實錯咩？岩用就得架，風清揚都叫人以指作劍喇 令仔揚將軍都用刀出九劍喇

咁就代表淨低睇過笑傲

我神鵰仲熟撚過笑傲
BTW是但啦，你鐘意咁諗咪咁諗

笑死, 仲熟過笑傲會講出楊過招未出就已經被沖哥刺中

楊過這一十八劍刺過，長劍急抖，卻已搶到了二丐身後，又是一劍化為兩招刺出。二丐急忙轉身招架，楊過不容他們鐵棒與長劍相碰，晃身閃到二丐背後，兩丐急忙轉身，楊過又已搶到他們背後。 【他自知若憑真實功夫，莫說以一敵二，便一個化子也抵敵不過】，是以迴旋急轉，一味施展輕功繞著二丐兜圈。

古墓派輕功乃天下之最，他這一起腳，兩名丐幫高手便跟隨不上，但見他急奔如電，白光閃處，長劍連刺。 【如他當真要傷二人性命，二十個化子也都殺了】。二丐身子急轉，掄棒防衛要害，此時已顧不得抵擋來招，只是盡力守護。

他四下游走，十六名弟子卻不跟著他轉動，只逐步縮小圈子。楊過腳下奔跑，眼中尋找陣法破綻，見漁網轉動雖極迅速，【四網交接處卻始終互相重迭，不露絲毫空隙】，心想：「除了以暗器傷人，再無別法。」滴溜溜一個轉身，手中已扣了一把玉蜂針，見西邊四人欺近，左手一揚，七八枚金針向北邊四人擲去。
楊過陡然間使出「天羅地網勢」身法，【從兩張漁網間倏地逸出】，身法快速無比，那正是他初入古墓不久小龍女所教他的輕功，八十一隻麻雀高飛逃逸，他都能快速躍起，伸掌擋住，絕情谷弟子撒網罩人，手法終不能如此迅捷。眾人「咦」的一聲，只見楊過已笑吟吟的站在小龍女身畔。

連周伯通都避唔到
呢d只係青年版楊過已經做到既野
你估真係拎完玄鐵劍就變左龜咩
何況 已經內力大成既佢, 隨便一掌都可以打爆海邊既岩石
有呢種內力加成下, 玄鐵劍已經變到毛咁輕
然後仲有人話楊過招未出完就被刺中

後發制人無關？
九劍要旨在於一眼見到對方招式中的破綻，便即乘虛而入，後發先至。

咁都無關？
真係唔曉思考就當人吹水

咁風清揚就等於金老？
如果成件事只係風清揚以為係
金庸要點寫 寫事實好定寫角色嘅諗法好？

如果風生所講係事實咪事實
如果並唔係事實 咪伏筆
佢又無寫實曬 點解唔可以討論？

再者我兩面都比左論點
又唔係話一定係邊樣

Ok係我錯，金庸最鐘意後發先至，其理相通

但你嗰個重劍鳩劈係包埋九劍既理論真係不敢恭維 一隻雀會教人料敵機先？

你都唔知玄鐵鳩劈去邊如何料敵機先

風清揚道：「你倒也不可妄自菲薄，獨孤前輩是絕頂聰明之人，學他的劍法，要旨是在一個「悟」字，決不在死記硬記。」

你個問題 即係以九劍創於求敗為基礎去傾啦
即係先於重劍
你覺得如果係好嘅嘢
創一套更高嘅招時會唔會放返入去？
再者concept係「後制於人」喎？
人先手有破綻 我用刺用劈都係打到㗎
既然在於悟
楊過點解唔可以從中領悟？
而領悟到又唔可以用？

最後用返基本運劍法門等於鳩劈？
即係作文 唔用修辭手法 直接寫等於鳩寫？
你就真係鳩反喇

仲有一樣係內功高，輕功就高，無忌九陽後輕功僅次於蝠王，虛竹又係跳到九丈高

最後條女隻豬都比人食左

咪講左楊過青年版已經咁lo
內功大成之後仲加唔洗講啦
唔剩睇射神倚笑呢d
睇下天龍呢個內力完全打橫行既表現
另類d 都有太玄經大成既石破天既表現

應該沖哥見到楊過既表現後
咁7快點有反應反攻/避呀

留得幾隻字同幾把劍一隻雀根本無講後發制人同篤破綻，我都話如果跟書，獨孤劍法係傳咗俾令狐沖，人哋獨孤求敗夠內力拎重劍出九劍得唔得先？
到時候唔係篤盲人對眼，而係一重劍打爆人個頭
你唔打破綻點無劍勝有劍呢？楊過一內力屈唔到人機就出唔到木劍已經係好例子，天下內功高手咁多，要不敗當然唔會只靠屈大力屈重武啦

拎把劍可以同龍象大成既金輪對戰, 而且劍斷輪飛 原來叫好例子
唔講以為楊過拎把劍被金輪打到劍斷加慘敗添
而呢d都就係楊過自大先打到咁

然後啦, 成日拎楊過打金輪一戰黎講
點解又唔講沖哥打不敗
跟返推論 , 姐係沖哥既九劍都係未達標wo
仲要大成都未必跟上添

你真係好撚煩
仲停留緊楊過同沖仔邊個勁啲
講到明我都撐楊過勁啲

身法快如東方沖仔都睇到破綻，只係未夠班屌唔到

但仲有人以為沖仔九劍係完成版

風清揚拍手讚道：「對，對！孺子可教。『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，任何人一招之出，必定有若干徵兆。他下一刀要砍向你的左臂，眼光定會瞧向你左臂，如果這時他的單刀正在右下方，自然會提起刀來，劃個半圓，自上而下的斜向下砍。」

「以你這等少年，和他比快，原也可以，只是或輸或贏，並無必勝把握。至於我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。」

講到明九劍精要係預判
又講明破盡天下兵器
仲要玄鐵劍法得四式動作齋用內力壓鳩人
按照上面九劍理論你未劈我就拮中你有冇錯先
講到尾最後都係玩速度姐

你咪諗下同等輕功內力下用玄鐵劍法勁定九劍勁囉
你鳩劈落黎我唔識避咩
神鵰都識避啦

題目講緊單論劍法
金庸話過楊過劍法沒有很強
如果連作者都咁講
大家都唔同意都冇計

笑到仆街 同等
做咩要同等呀
楊過練完就要等人追上同級黎打
不如拎埋去同天龍班人比較果陣都要以同等內力黎比算啦
笑大人個口
你扮咩野呀 前面係咁強調玄鐵劍未拮就被沖仔刺中
同埋九劍理論黎架咋
講就係係咩, 咪笑大人個口啦
打不敗一戰已經完全講左自身能力值跟唔上就無撚用啦
呢個情況就好似
天龍 劍神卓一凡咁 吹到劍術天下無敵
點知遇到虛竹都係被秒
仲有 好多武功都吹到天下無敵架wo
點解你又唔信佢地講既野
剩信九劍既理論, 因為有招就可破
講到尾咪又係睇自身能力值

呀 仲有
既然你引用金庸既野
咁金庸仲答過2次最強男主角(轉態唔再講, 仲唔計埋天龍添 )
一次係無忌, 一次係郭靖
而係書中都有講, 無忌, 郭靖 , 楊過都係果級
呀 仲有舊5絕 新5絕比較
楊過去到呢個梯級, 學既武學無數,
去到呢度都俾呀沖仔sm 真係慘
寫書果d野, 作者當時環境點寫係一回事, 事後老左講返又係一回事
最直接比較當然是按書中描述黎比較啦
最終結果唔洗講啦, 前面幾十頁大把人post左修為比較

不過又係 沖哥係得呢d野吹
出面d武功排行 都無過沖哥份
實要係呢d情況有得大吹特吹
潮文都係咁既出現

拿 以後比較武功
d人只可以同等狀態去比較
你理得人練幾耐 練左咩野 為咩野練幾耐
同等狀態下呀
天龍班人都係不外如是架咋
你話蕭峰有超級撒亞人狀態 ?
sorry, 同等狀態下, 對面都要有
唔係點解要同等狀態下,
因為時代背景唔同, 一個人既生長環境都唔同
就好似將一個人分別由零放落天龍 同 笑傲世界一齊學當代既絕世武功
最後出到黎 再將兩者既能力值拉埋同等
我諗唔會有人on9到 以為呢2條友 戰力係一樣下

楊過要搞到出黯然銷魂掌先打得嬴，照推斷係咪黯然銷魂掌勁過重劍劍法先?
人哋獨孤求敗齋用劍法無劍都無敵天下，楊過要用掌先做到不敗，擺明劍法未到家啦

兩者相比，明顯地獨孤九劍比起楊過重劍劍法更接近用無劍都做到不敗

再加上楊過練咗十六年，令狐沖先練得幾年仲要內力唔理想，明顯地以劍法而論九劍更勁
除非你想講獨孤求敗年代無內力高手，得啲魚毛，所以獨孤求敗用重劍劍法鳩劈都不敗

咦 從你咁既推斷我諗起一樣野
天龍冇乜人用武器
從你咁既推論咪姐係 武器流係垃圾
劍神卓一凡把劍好似有埋劍芒添 都直接被人秒左
不過又好似係
鳩摩智呢d咁勁既人 都直接用手當鋼刀用 仲洗乜再拎把武器

你繼續兜

劍塚寫住拎劍橫行天下，後來無劍更勝有劍，唔通獨孤求敗用黯然銷魂掌無敵於天下所以無劍勝有劍 唔使用劍既，天下第一掌法

招式依人我夠知啦

而家淨係講緊玄鐵劍定九劍勁
所以我咪用內力同等使出兩種招式比有咩問題

點你就係咁話楊過勁啲
鬼唔知楊過勁啲咩
我講左幾次楊過一定勁過沖仔
你都仲要講同一樣野

凌厲剛猛，無堅不摧，弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。
紫薇軟劍，三十歲前所用，誤傷義士不祥，悔恨無已，乃棄之深谷。

重劍無鋒，大巧不工，四十歲前持之橫行天下。

四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。

其實你地睇翻獨孤生平，九劍，笑傲內功，就明，九劍係劍魔晚年劍法大成，所以頭六式甚至八式，都係以巧破敵，劍法可以靠悟性去學；但遇上真正高手，始終係取決於內力，而內功就一定係要年月累積精修，好似無忌拎住巨石都屈鳩你機咁樣；到呢個階段大巧不工就夠，只係以強凌弱就夠，仲同你料敵機先？

而沖仔到書末，都係比不敗用針（不滯於物）盪開長劍，以呢個水平去同楊過（張三豐眼中內力同無忌同級），似乎唔可能吧？

兜咩 有兜過咩
你講既野都係9up既姐 我又無講過
但係我剩講出天龍
當中既劍神卓不凡 既劍術修為都有用登峰造極黎描述
(用過黎描述既都有慕容同蕭父子)
下場係點

根本無講過楊過拎重劍唔夠金輪打，劍魔以重劍橫行天下。

你搞笑d
首先標題指緊令狐沖勁定獨臀楊過勁
都唔洗十幾廿頁, 第一頁都有班人post左一堆野黎講解
去到你呢度竟然變左玄鐵劍法鬥九劍
楊過已經去到木劍 運用自如啦喎
去到呢度 係咪又準備拎金輪單野黎loop多次

照咁講金輪十六年前都好廢添
比郭靖打到一掌窒機
係蒙古大營七成力就頂到金輪
金輪仲要比尼摩星擲象功撚狗
乜撚野要同郭靖打到千招之外，我挑

仲要無視埋楊過未有強勁內功時期所表現既身法同速度
有睇過神書都知古墓派係主修咩啦

巴打，楊過唔係重劍唔夠打/木劍唔夠打，前面講左，佢有心試下法王真力，先以硬碰硬 佢無劍係手，味用黯然囉 至於黯然勁定重劍勁，真係好難講，楊過唔係「黯然狀態」時用黯然同法王打，都佔上風，都瀕死時出足本黯然，兩三下手腳打到法王重傷........

咦
依家仲要拎未練龍象既金輪黎講

冇，係咁咦講下姐
sorry sorry

冇
又係既
楊過竟然連未樂龍象既金輪都唔夠膽打, 真係可恥

練

我唔係講緊呢樣
sorry sorry

sorry sorry
我係講緊呢樣

悟呀... 你估個個係你咩
事實上兩樣同concept
而楊過又真係悟出喎
跟曬書啦盲柄

再者獨孤求敗夠內力拎得起重劍出九劍又如何
佢就係用基本劍法係要無招呀
而且點解唔打破綻就無得無劍？
無邏輯喎

第三 你最後嗰例先最膠
內力屈唔到人出唔到木劍？
佢木劍斷而金輪都飛走個輪喎
就當真劍 遇上個差唔多級數內力嘅金輪
你都可能撞走完個輪斷劍啦

最後 重劍等於鳩劈屈重武 上面已經簽過

咁你慢慢講

金老呢題答得又係抵死啜核嘅
完全係進可攻退可守

沒這麼完整
即係除左雕仲有嘢留底？
即係會唔會學過部分九劍(concept部分)？
定係獨孤全部劍法流傳都唔完整，而九劍可能唔一定全部係佢嘅創作？

劍法沒有很強
相比佢自己嘅其他武學？
相比求敗？
相比冲仔？

淨係講咗楊過比冲仔內力高

其實我成日覺得金老答問題成日都九唔搭八

唔知係咪我記錯,
印象重劍階段先係對住瀑布練
木劍果陣係去海到練 而且好似剩練左幾年就出去遊做神鵰俠

令狐狸勁
始終係一套過。
過兒只會無招勝有招。
但孤獨老人的劍法應該係由2部分組成:無招勝有招同劍訣。
二人對陣可能難分高下。因為楊過同樣無招可破。(單以劍論)但沖哥可能會贏一隻手。
不過如果對住其他敵人就不同了。如果無內功 無拳掌神經大俠的玉女劍 玉簫劍 全假劍法之類就未必夠用。
武斷地假設公孫淫蟲同封不平差不多功夫。
楊過當時明顯唔夠打。
沖沖險勝。
改之或者可以贏。但是要拉個小龍女才可以劍制令孤。

令狐沖內力後期勁呀
有埋易筋經
唔差過過兒

冇話勁過
差唔過je
沖仔唔係靠練
靠吸
同埋佢都有練。華山派內功都唔弱。
比人化晒啫...
去到後期吸吸埋埋加上易雞經就唔講得笑。

話說

差唔過 即係大約等於
但係金老明確話過仔強過冲仔 係大於

一向
有三個可能
1. 佢自己都無諗/唔知
2. 想比位讀者思考
3. 佢自己都無諗/唔知，交俾讀者思考

無矛盾嘅
瀑布 練內功嘅深厚
海 練內功嘅精純度(收放)
我個人係咁理解

我明白。
不過查大俠講的是綜合能力。
綜合來講 去到結局時令狐冲未內力大成。打唔過楊過都合理。

我意思係發展落去冲哥都唔仍然有進步空間。加上結局時楊過年紀其實大過冲哥了。練都練多幾年啦

沖哥到時同盈盈夜夜笙歌仲好啦

咁又難講喇
首先 練內功嘅資質方面
其次 時代嘅方面

有啲嘢唔係話練返幾多年就一定得嘅

楊過試完真力斷劍後，呀靖哥哥有射多碌劍俾佢，但書話佢帶傷減功力所以第二把劍都斷埋，要出銷魂掌先一嘢ko
木劍楊過如果對上黯然楊過，擺明用掌勁啲啦
一定要專用武器既劍法，咁叫天下無敵既劍法？仲無劍勝有劍？

唯一解釋係楊過練木劍練錯咗，練唔到無劍勝有劍，入唔到劍魔最後個境界
而最有可能入個境界既係練九劍既令狐沖，令狐沖只係skip咗重劍，因為佢執唔到把玄鐵劍，際遇問題

唔好意思令你誤會，我講木劍只係因為嗰把唔係重劍，其實楊過真係斷咗兩把普通劍
楊過唔係無招，只係出基本招加內力，但佢又唔係練九陰九陽太玄易筋呢啲奇書內功，就妄想用內力屈全天下機？諗下都知無可能，劍法來講梗係呀沖九劍無招勁啲，楊過根本唔識，只係拎把勁武加攻擊力，咁我拎把倚天削鐵如泥去直剌仲快啦，無咗把劍就唔夠打咪做唔到無劍囉咁簡單

楊過唔係唔夠打，係金輪有郭襄做人質。
其實我解讀無劍勝有劍依個境界係一個概念。九劍攻人破綻，是為巧;之後重劍無鋒，純劍加內功，是為力。而無劍只係將兩種心得合二為一，用內功攻人弱點。可以係掌法，亦可以草木皆劍。

雖然我同意你無劍境界，但楊過劍法無表現你第一點，只係得力壓，唔識用劍破就係唔識，佢根本無學過
佢諗木劍時腦入面得快同力，邊有料敵機先打破綻，仲要覺遠提醒先學曉後發制人，即係佢之前諗既劍法無包呢點，重劍劍法完全錯哂

但令狐沖仲可以後補內力，內力又唔一定要用重劍練，將你嗰兩樣合二為一既機會大啲，更有可能到達劍魔之境

楊過練多六年劍，做左十年神鵰俠，走遍大江南北，同天下高手交過手，都未嚐一敗。其實攻人破綻楊過一定識，只不過未去到有九式口訣咁誇。
重未計整個年代嘅武功衰退。打狗棒法中天下無狗，歐陽鋒都要思索一晚先諗到杖法去破。令狐沖就算有口訣，佢未出手已經中棍。
至於你話內力，令狐沖更加冇可能去到楊過嗰級。兩個際遇唔同，楊過自小有寒冰床加持，大個海潮練劍，連一燈都覺得楊過內功超過自己巔峰，直情用霸道形容佢。令狐沖唔係唔勤力，不過佢唔會好似楊過咁用整整六年時間日以繼夜去練武。加上易筋經又已經改廢左，根本冇得追。

咁題目係講兩者劍法嗎，令狐沖臨敵經驗都唔差，又意會到最強處竟然可以係最弱處，既然打狗棒有破法即係有破綻啦，應該一嘢就篤爆咗

至於內功唔係話練得耐就得，楊過又唔係跟咩奇書內功練，佢只係單手撚雀，得閒舉下鐵同食禁藥，唔通練得夠耐就勁得過張無忌咩？或者可以一拳打爆島先講啦
就算易筋經改廢咗，都叫少林寺方丈親傳，楊過用木劍會夠少林寺打？我就唔太信，郭襄都出好多招啦，到時候肯定又要拎返套黯然銷魂掌、或者又拎返重劍加攻擊力先夠打，單計劍法就肯定不如

你係咪同意令狐沖劍法更高？

盈盈吹簫冲哥撫琴...
哇哇哇

我認為楊過已經好接近甚至去到無劍境界，劍法同劍理修為會比令狐沖高好高。

其實你唔可以咁講，因為楊過都逆練九陰
逆練九陰功力睇西毒就知
而且後面有補足九陰好似新修版
而且我發現好多人都錯誤理解左
九劍既無招我認為係概念＞所有
佢既概念大家都明
但無左劍 九劍概念其實仲係到
所以重劍好，利劍好，木劍好
其實都講緊九劍概念 唔會因為用劍不同冇左心訣
只係獨孤用木劍因為內力深到木劍都打嬴所有人
其實再推可以講獨孤唔用劍都打嬴１００％人
但唔用劍 其實佢既九劍概念都係個腦到
所以用重劍屈武好 利劍屈快好 其實都講緊個概念／內力
因為楊過內力未大到可以屌壓所有野
所以要用住重劍屈武先
無咗把劍就唔夠打咪做唔到無劍囉咁簡單＜＜
咁其實大部份人都靠武器，冇左武器，令狐都係廢ｊ 因為佢內力廢（但佢九劍概念仲係到）
可以以指當劍 即係風清揚講既接招
但楊過冇左劍，佢內力用掌都打撚死人，用掌唔代表九劍概念冇左
破綻，後發先至，所有武功有招有招就有破 呢ｄ全部係曬到
可能金書入面既武功 全部都有既定套路施展
所以我會覺得九劍概念重於其他
叫九劍 其實叫九棒都得 咁岩獨孤用劍
如果佢用槍 會叫獨孤九槍

認同
九劍其實係概念

其實楊過聰明，又做左十年神鵰俠，走遍大江南北，實戰經驗無數，就算佢未去到九劍口訣級，都一睇搵到破綻。
令狐沖一劍秒得嘅都係弱雞，一對任我行依啲係當代勁少少嘅，都要過招。當一劍贏唔到楊過，楊過就絕對有可能專登用弱點引令狐沖。依樣唔係自己腦補，神鵰最後佢教張君寶，可以睇到楊過對自己所識嘅武功完全清楚了解。

咁係因為你連其他雜學呀黯然銷魂掌呀都計埋，武學修為一次過咁計啫
我分開咗計劍法就劍法，劍有劍特性，即係擒拿手嗰啲用劍根本使唔出，唔會話係劍法囉，更加唔會話掌法高就等於劍法境界高
無劍係唔用劍咁使出劍法，唔係唔用劍拳打腳踢都叫無劍

其實兩個都岩，武功去到最後都係合一
拳好劍好
其實都可以用九劍概念
咁其實有心人人都可以係獨孤

如果要講楊過內功就好難諗，都可以深入討論一下
逆練九陰楊過只係跟西毒一排學咗啲皮毛，要練到西毒咁勁一定要痴線，楊過未痴即係唔夠勁啦
古墓留九陰又好似唔係全套，最少郭靖翻譯既九陰精要一定無份，郭靖兩公婆見返佢都應該無教
楊過應該係後生主修玉女內功，大個主練玄鐵內功

楊過背書咁勁，係悟性高過令狐沖既，不過無學過就係無學過，掌法唔同劍法，手臂識轉彎，楊過用劍得四招基本，黯然銷魂掌都有十七式啦，唔通十七式反而合九劍咩，無得硬拉埋一齊講

究竟你有冇睇過神鵰，楊過係有玉女劍法同玉蕭劍法。你咁計令狐沖都係得華山劍法同沖靈劍法。
其實個個都淨係話比劍法，根本就冇得咁比。武氏兩垃圾夠用開劍，咪又係比楊過用初學嘅玉蕭劍法撚狗咁。根本身法，內功，心理都好重要，而令狐沖我睇唔到有邊樣嘢係好過楊過，點比？

樓主題目係咁set，我都係跟住講單論劍法，咁有啲人鐘意話劍法一定要搭埋內功一齊講，咪講埋內功，你唔睇題目就回應唔怪得離哂題
唔比劍法不如話鬥大聲鳩叫啦，楊過sure win，而家就係限住比劍法嗎，楊劍法的確廢過令狐九劍，靠裝備勁武偷雞

Btw 獨孤九劍遇強則強 點同武氏同郭芙垃圾比，單劍玉女劍法破綻百出又係一嘢破哂

一個連東方都贏唔到嘅人重話贏楊過
東方係以內力為主嘅劍法，不過佢轉左針，咁佢兩個邊個劍術高啲 ？

估唔到前面咁多人貼曬楊過d 野
又有 未內功大成既身法 打lv 比佢高既人
都可以被人話廢
內功強橫到係書多次形容
到倚既三豐都認為郭張楊同級
都有人吹內功廢 唔夠比上
最後易筋神效都改左為神足經
都有人ff 沖哥可以學遊坦之咁內力大增
唔好唔記得 易筋係少林好多人都學得
但要點要無學武之心
都有人ff 沖哥必定大成

小心呀你 , 果條友剩識用金輪抽楊過水， 無視左龍象功
但到不敗果戰佢就會話沖哥睇到跟唔上姐
事實就算沖哥九劍大成咪一樣跟唔上
講到尾咪又係屈能力值
沖哥連刺8條廢物都可以被佢拎黎吹
其他人打d 被佢高lv 既人 又有神速效果既又無視
最好笑係信套理論， 認為有招就可破
笑死人咩， 一直認為係概念，而唔係無招破有招
係無以特定方法去破人地招已經叫係
最簡單 講劍既 又要講返劍神卓不凡
得佢劍術有用登峰造極 且又係 內力橫行既世界入面， 不如睇下佢出場 到最後係點
虛竹 秒佢過程 我都覺得乎合套理論架
根本天龍班人唔會講套理論， 因為佢地隨時都用緊 但 到著年代武功衰退
巧都比過往更著重，因為力大衰退
有睇過金庸十幾本書， 都會明內力高低既世界描述武功都有d 咩分別啦

其實係應該諗既係九劍屬重劍前既階段定重劍後既階段
如果係比重劍前，本人亦都覺得較合理，因為九劍雖無招但存在多種劍式，而重劍係無招無式（除非係覺得直斬橫砍都係招式咁戇鳩）但凡武功必係由繁化簡，你睇下點解降龍廿八掌變做十八掌就知

如果求敗係一早內力驚人，根本無需要用九劍，事實係重劍都已經夠晒做，如果九劍先係無劍階段，亦唔會最後先係破氣式，因為一早用破氣，咩對手都唔洗點打

反而因為九劍係重劍前階段就合理好多，因為發現內力驚人既敵人求敗先會研究到重劍，亦都因為佢劍技力內力雙向發展到極限致先可以到無劍階段

楊過的確係武功上比令狐沖高，但係劍技方面令狐沖就高一籌，令狐沖，楊過都肯定未到無劍階段，楊過可以敢唔帶劍唔係佢弱，反而係金輪法王太強，龍象般若功練到無人練過既境地，你係邊本金庸小說聽過？除左張無忌練乾坤大挪移之外..

東方不敗可能個角色好出，但係唔代表佢比金輪法王勁

所以個例子根本咪膠
你已經東拉西扯到都唔知你噏乜

基本用劍法門 已經唔係招啦仲基本招
第二 一定要奇書內功？求敗想屌到你反皮呀

你條友真係盲反無論點
盲到完全唔睇人論點就駁嘴

獨孤九劍都話係「後發制人」嘅concept
單論劍法點解識嘅又唔可以計 ？

仲有咁多人停留係個 '破' 字到
重劍境界根本已經係連搵破碇去破既需要都冇
邊個高級d唔洗問啦

因為佢對令狐沖嘅愛超越左一切

如果令狐沖用劍刺係子彈的話，重劍根本係grenade launcher;你慢慢瞄緊時我不如一炮打過去

我係勢估唔到你真係以為真係有把木劍打金輪
九劍加內力係無劍境界，但楊過識條撚九劍咩，一拎普通劍佢就出唔到九劍後發制人啦 佢自悟個木劍劍法擺明錯鳩哂

楊過之後聽覺遠講先悟到後發制人，即係創木劍嗰時根本無用到個概念，你地就用之後發生既事屈返上前
加句人身攻擊會威啲？

因為九劍既理論無劍太撚型
你睇佢地d 言論, 識九劍就係無上境界

「尹居士，這一下你可錯了。要知道前後左右，全無定向，後發製人，先發製於人啊。」楊過心道：「這位大師的話定是引自真經，委實非同小可，【這幾句話倒讓使我受益不淺】。『後發製人，先發者制於人』之理，【我以往只是模模糊糊的悟到】，【從沒想得這般清楚】。但他徒弟跟別人打架，他反而指點對方，也可算得是奇聞。」

咁就叫人身攻擊？你小學畢業 ？
唔係後發制人就唔可以勁過令狐沖？令狐沖對東方夠後發啦，結果呢？
你重未答，東方定令狐沖劍術勁 ？

楊過右臂酸麻極止，說道：“姑姑，我懂啦！咱們不跟對手拼力道，【而是要比他快】，【令他想也想不到就著了這道兒】。” 小龍女微笑道：“是啊，咱們練的，【就是要怎樣比他快】，出手要奇，令他想上三天三夜也【想不到咱們出手的方位】。”

李莫愁一聽大喜，她自負武功高強，才智更罕逢匹敵，這次竟遭一個從未見過世面的小師妹玩弄於掌股之上，不由得憤恚異常，但想且當忍一時之氣，先求出墓，再治她不遲，她雖有【幾下怪招，但著身無力】

李莫愁的輕功施展開來，一二里內大可趕上四腿的牲口，但讓【楊過適才的怪招】嚇得怕了……【這兩下怪招】在旁人與樊一翁眼中，自是匪夷所思，其實卻是古墓派武功中以絕頂輕功破長大兵刃的常法。 ……林朝英也真絕頂聰明，居然別尋蹊徑，【自旁門左道力搶上風】。

楊過這一十八劍刺過，長劍急抖，卻已搶到了二丐身後，又是一劍化為兩招刺出。二丐急忙轉身招架，楊過不容他們鐵棒與長劍相碰，晃身閃到二丐背後，兩丐急忙轉身，楊過又已搶到他們背後。 【他自知若憑真實功夫，莫說以一敵二，便一個化子也抵敵不過】，是以迴旋急轉，一味施展輕功繞著二丐兜圈。

古墓派輕功乃天下之最，他這一起腳，兩名丐幫高手便跟隨不上，但見他急奔如電，白光閃處，長劍連刺。 【如他當真要傷二人性命，二十個化子也都殺了】。二丐身子急轉，掄棒防衛要害，此時已顧不得抵擋來招，只是盡力守護。

他四下游走，十六名弟子卻不跟著他轉動，只逐步縮小圈子。楊過腳下奔跑，眼中尋找陣法破綻，見漁網轉動雖極迅速，【四網交接處卻始終互相重迭，不露絲毫空隙】，心想：「除了以暗器傷人，再無別法。」滴溜溜一個轉身，手中已扣了一把玉蜂針，見西邊四人欺近，左手一揚，七八枚金針向北邊四人擲去。
楊過陡然間使出「天羅地網勢」身法，【從兩張漁網間倏地逸出】，身法快速無比，那正是他初入古墓不久小龍女所教他的輕功，八十一隻麻雀高飛逃逸，他都能快速躍起，伸掌擋住，絕情谷弟子撒網罩人，手法終不能如此迅捷。眾人「咦」的一聲，只見楊過已笑吟吟的站在小龍女身畔。

青年版下山開始就實戰無數
對住武功比佢強既人都可以用速度撚狗
咁既程度都仲未去開始學重劍同木劍

九劍加內力=無劍境界？
你咪鬼FF啦
如果九劍+內力就等於無劍
獨孤求敗就唔洗練到重劍先話劍以止境啦

唔識九劍等於唔曉後發制人又係鳩
佢有制唔到？ 爆開個輪喎
下下剩係斷劍又唔諗下斷劍時又做咗啲咩
即係你話我練咗獨孤劍法
用筷子擋走粒子彈個枝筷子斷左
等於錯鳩曬？

佢會話你未射我已經拮中左你啦
咦 等等 東方不敗笑而不語
原來係錯鳩曬

其實根本就快有快打法，慢有慢打法。唔通求敗永遠做後手，一要佢出招就唔識打咩
楊過打快又得，慢又得;有劍用劍法，棒又識，暗器又有彈指，金針;赤手重有掌法同拳法，內功又勁，重識奇門遁甲，根本十六年之後嘅佢勁到仆街。
令狐沖係靠九劍做backup姐，佢識嘅嘢根本得華山派嘅咁滯。重要氣宗同劍宗之間唔上唔落，一開頭連田伯光依啲冇特別提過內力嘅巿井之徒都都贏唔到。

佢會話 東方不敗咁勁點比較？
咪住 金老話主角入面最勁係無忌同郭靖
君寶話楊過係同佢兩個＆覺遠同級
原來係金庸錯鳩曬

黃蓉仲有講打狗棒法係天下兵刃中最厲害的

天下無狗歐陽鋒思索左一晚先破到，我想見識下令狐沖一秒反擊技

洗鬼反擊
棒未出就被拮中啦

屌
你識唔識規矩，要後制

你識唔識規矩
就係因為你膊頭郁左下

貼多個石破天啦

他更不思索，石壁上的圖譜一幅幅在腦海中自然湧出，自“銀鞍照白馬”直到第二十三句“誰能書閣下”，一氣呵成地使了出來，【其時劍法、掌法、內功、輕功，盡皆合而為一，早已分不出是掌是劍】。

你自己ff楊過寫獨孤九劍就得既？
止境係楊過講㗎，你自己都撈到亂哂，又以為用木劍打金輪，擋招咋，擋招使唔使學九劍呀？制條春咩

你地都唔識規矩
單論劍法 要有劍字先得㗎
拳理定定武學理論 你無劍字就唔得㗎喇
打咩狗棒法啫
而 喂 華山論劍原來唔理結果
點解有3條友無劍嘅喂

我其實諗住覆佢，唔小心覆咗你，唔好意思

你句句子除咗質疑我既動機之外係零論點咪叫人身攻擊囉，使唔使我教你呀？

阿哥仔你搭訕之前追下post先，你quote嗰個人係度講緊佢自己個理論，木劍劍法已經包咗九劍概念，而好有可能楊過之後冠求敗名寫九劍俾令狐沖，楊過本身已經接近劍魔境界
我唔係答緊邊個勁唔勁，係反駁佢個理論
你咪跳出嚟九唔搭八好唔好？講嘢又無point又要搭嗲，淨係識單單打打，執兩下死雞咁

至少我推論有根據過你嘅反駁
而且又唔係剩得我咁諗

再者金庸用旁白講
「楊過這路劍法實是獨孤求敗的絕技，雖然年代相隔久遠，不能親得這位前輩的傳授，但洪 水練劍，蛇膽增力，仗著神鵰之助，楊過所習的劍法已彷彿於當年天下無敵的劍魔。」

雖然「彷彿」係啜核字眼
但係即係相差唔多
楊過劍法彷彿於劍魔
你仲想FF啲乜？

令狐沖心念一動，已瞧出了對方劍法中破綻的所在。獨狐九劍的要旨，在於看出敵手武功中的破綻，不論是拳腳刀劍，任何一招之中都必有破綻，由此乘虛而入，一擊取勝。那日在黑木崖上與東方不敗相鬥，東方不敗只握一枚繡花針，可是身如電閃，快得無與倫比，雖然身法與招數之中仍有破綻，但這破綻瞬息即逝，待得見到破綻，破綻已然不知去向，決計無法批亢搗虛，攻敵之弱。是以合令狐沖、任我行、向問天、盈盈四大高手之力，無法勝得了一枚繡花針。令狐沖此後見到岳不群與左冷禪在封禪台上相鬥，林平之與木高峰、余滄海、青城群弟子相鬥。他這些日子來苦思破解這劍招之法，總是有一不可解的難題，那便是對方劍招太快，破綻一現即逝，難加攻擊。

九劍咪又係刺下劈下
重點係可以隨心所慾不受套路招式所限

屌你玄劍有冇話劈完一定要斬斬完一定要削

金老講
楊過劍法「實是」求敗「絕技」
楊過劍法「彷彿」於當年天下無敵的劍魔
呢點你都可以FF唔係

金庸：風清揚話九劍創於求敗
點解我唔質疑得金庸咁講係想
「風清揚講咋，我無話一定係㗎」
呢個推論比你FF可信喎

連載版

經向問天一語點醒，令狐沖便即看明白左冷禪右手一點一剌，盡是劍術中的招數，他手中雖無長劍，以手作劍，使的卻盡是劍法。這一路劍法卻和普天下的劍法大異，只因人臂可以彎曲，他使的便如是一柄軟劍，一劍剌出，中途往往轉向，而手掌或成拳打，或以指戳，忽長忽短，令人捉摸不定。令狐衝所學的獨孤九劍可破天下任何兵刃拳腳，【可是左冷禪所使的似劍非劍，似掌非掌，不屬於任何兵刃之列。令狐衝凝目觀看他招式中的破綻，一瞥之間，便見到六七個破綻，可是隨即發覺，這些破綻以劍而論，固可乘虛相攻，但若當作拳掌之學，卻又相攻不得，蓋他右手立即可以化劍為指，以擒拿法轉變招式，不但補去破綻，反而成為極厲害的進攻殺著】。任我行武功深湛，對方只出得一招，便已得知他這套武功中的怪異所在，倉卒相遇，竟是想不出破解之法。

喂 師傅, 無劍既

仲要 咁偉大既劍學武論竟然無係天龍出現
入面都無武器流既, 用劍通神果個又被人秒左, 無記錯係連劍都拎唔出
天龍都只不過係一班唔識咩鬼野後發先發發制於人既人